\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{linktocpage}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{titlesec}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{polski}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{nicefrac}

\titleformat*{\section}{\large\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\normalfont\bfseries}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}
\newtheorem{lemma}{Lemat}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition}{Definicja}
\newtheorem*{example}{Przykład}
\newtheorem*{remark}{Uwaga}
\newtheorem*{cwiczenie}{Ćwiczenie}
\newtheorem*{wniosek}{Wniosek}

\newcommand{\Lang}{\mathcal{L}}
\newcommand{\T}{\mathcal{T}}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\C}{\mathcal{C}}
\newcommand{\I}{\mathcal{I}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\U}{\mathcal{U}}
\newcommand{\K}{\mathcal{K}}
\newcommand{\Nat}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}

\renewcommand*{\neg}{\mathord{\sim}}
\newcommand{\impl}{\rightarrow}
\newcommand{\embed}{\hookrightarrow}
\renewcommand{\hom}{\rightarrow}
\newcommand{\finsubset}{\subseteq_{\text{fin}}}
\newcommand{\nats}{\mathbb{N}}

\newcommand{\set}[1]{\{#1\}}
\newcommand{\powerset}[1]{\mathcal{P}(#1)}
\DeclareMathOperator{\str}{Str}
\newcommand{\inter}[2]{{#1}^{#2}}
\newcommand{\proves}[2]{#1 \vdash #2}
\newcommand{\entails}[2]{#1 \vDash #2}
\newcommand{\notproves}[2]{#1 \not \vdash #2}
\newcommand{\notentails}[2]{#1 \not \vDash #2}
\newcommand{\entailsE}[3][\varepsilon]{#2 \vDash_{#1} #3}
\newcommand{\gen}[1]{\langle #1 \rangle}
\DeclareMathOperator{\theo}{Th}
\newcommand{\NN}[1]{{N \left({ #1 } \right)}}
\newcommand{\paren}[1]{\left( #1 \right)}

\let\emptyset\varnothing

\title{Logika i teoria złożoności obliczeniowej}
\author{prof. dr hab. Paweł M. Idziak, wykładowca}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

Notatki z wykładów prowadzonych przez prof. dr. hab. Pawła M. Idziaka
zapisane, opracowane i złożone przez Macieja Bendkowskiego, Pawła Bogdana, Grzegorza Guśpiela oraz Adama Polaka.

\tableofcontents

\pagebreak

W naszych rozważaniach będziemy się koncentrować głównie na teoriach równościowych, tj. teoriach języka rachunku predykatów z wbudowanym symbolem równości $(=)$. Dla porządku, zaczniemy jednak od przypomnienia podstawowych pojęć logiki pierwszego rzędu.

\section{Rachunek predykatów} Język $\Lang$ składa się ze zmiennych indywiduowych $V = \set{v_1,v_2,\ldots}$, symboli funkcyjnych $\F = \set{f,g,h\ldots}$ i relacyjnych $\mathcal{R} = \set{R,P,\ldots}$ wraz z arnością $ar : \F \cup \mathcal{R} \to \mathbb{N}$, spójników zdaniowych ($\wedge, \vee, \neg, \impl, \ldots$) oraz kwantyfikatorów $\forall$, jak i $\exists$ (dla wygody).

\begin{definition}[Termy języka]
\emph{Termy} języka $\Lang$ definiujemy indukcyjnie w następujący sposób:
\begin{itemize}
\item dowolna zmienna indywiduowa $v \in V$ jest termem,
\item jeżeli $t_1,\ldots,t_n$ są termami a $f$ jest $n$-arnym symbolem funkcyjnym, to $f(t_1,\ldots,t_n)$ jest termem.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Formuły atomowe]
\emph{Formuły atomowe} języka $\Lang$ definiujemy w następujący sposób:
\begin{itemize}
\item jeżeli $t_1,t_2$ są termami, to $t_1 = t_2$ jest formułą atomową,
\item jeżeli $t_1,\ldots,t_n$ są termami a $R$ jest $n$-arnym symbolem relacyjnym, to $R(t_1,\ldots,t_n)$ jest formułą atomową.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}[Formuły]
\emph{Formuły} języka $\Lang$ definiujemy indukcyjnie w następujący sposób:
\begin{itemize}
\item jeżeli $\varphi$ jest formułą atomową, to $\varphi$ oraz $\neg \varphi$ są formułami,
\item jeżeli $\varphi_1,\varphi_2$ są formułami, to $\varphi_1~\Box~\varphi_2$ jest formułą dla dowolnego spójnika binarnego $\Box$,
\item jeżeli $\varphi$ jest formułą oraz $x$ jest zmienną, to $\forall_x \varphi$ i $\exists_x \varphi$ są formułami.
\end{itemize}
\end{definition}

W naturalny sposób dzielimy zmienne na \emph{wolne}, tj. nie poddane działaniu kwantyfikatorów, oraz \emph{związane}. Równie naturalnie definiujemy podstawienie termu za zmienną (związaną, czy to wolną).

\subsection{Aksjomatyka rachunku predykatów}
Podobnie jak rachunek zdań, rachunek predykatów wprowadza się aksjomatycznie za pomocą następujących \emph{schematów aksjomatów}:

\begin{itemize}
\item $(\phi \impl (\psi \impl \phi))$ (aksjomat $K$),
\item $(\phi \impl (\nu \impl \psi) \impl \left((\phi \impl \nu) \impl (\phi \impl \psi) \right)$ (aksjomat $S$),
\item $(\neg \phi \impl \psi) \impl ((\neg \phi \impl \neg \psi) \impl \phi)$ (dowodzenie nie wprost),
\item $\forall_x \phi \impl (\phi [x \leftarrow t])$ (eliminacja $\forall$),
\item $\phi \impl \forall_x \phi$ (wprowadzanie $\forall$),
\item $\forall_x(\phi \impl \psi) \impl ((\forall_x \phi)\impl(\forall_x \psi))$ (rozdzielność $\forall$),
\item $\exists_x \phi \Leftrightarrow \neg (\forall_x \neg \phi)$\footnote{dla pełności wbudowanego $\exists$}

wraz z dodatkowymi schematami aksjomatów dla spójników $\wedge$ i $\vee$ oraz kwantyfikatora~$\exists$.
\end{itemize}

Za pomocą powyższych schematów aksjomatów oraz reguły \emph{modus ponens} możemy
dowodzić w logice pierwszego rzędu -- dowodem formuły $\varphi$ jest ciąg
$\varphi_1,\ldots,\varphi_n$ gdzie $\varphi = \varphi_n$ oraz $\varphi_i$, dla dowolnego $i \leq n$, jest aksjomatem (konkretną instancją schematu aksjomatu) lub powstała poprzez użycie reguły modus ponens do dwóch formuł występujących poprzednio w dowodzie. Jeżeli $\varphi$ jest dowodliwa w rachunku predykatów, mówimy, że jest \emph{twierdzeniem rachunku predykatów}. 
W przypadku rachunku ze znakiem równości $(=)$, wprowadza się dodatkowo następujące naturalne aksjomaty:

\begin{itemize}
\item $t=t$ dla dowolnego termu $t$,
\item $( t_1=t_1' \wedge \ldots \wedge t_k= t_k' ) \impl f(t_1,\ldots,t_k) = f(t_1', \ldots,t_k')$,
\item $( t_1=t_1' \wedge \ldots \wedge t_k= t_k' ) \impl ( R(t_1,\ldots,t_k) \impl R(t_1', \ldots,t_k') )$.
\end{itemize}

Niech $\T$ będzie teorią, tj. zbiorem aksjomatów rozszerzającym domyślne aksjomaty rachunku predykatów z równością. Jeżeli $\varphi$ jest dowiedlne w $\T$, piszemy $\proves{\mathcal{T}}{\varphi}$.

\subsection{Modele i twierdzenia Gödela}
Do rachunku predykatów można również podchodzić semantycznie, poprzez struktury języka $\Lang$, zwane też modelami.

\begin{definition}[Struktura]
Strukturą $\M = (D, \I)$ języka $\Lang$ nazywamy parę składającą się z niepustej dziedziny $D$ oraz interpretacji $\I$, która
\begin{itemize}
  \item każdemu $n$-arnemu symbolowi funkcyjnemu $f \in \Lang$ przypisuje funkcję $\I(f) : D^n \to D$,\footnote{Zauważmy, że jeżeli $ar(f) = 0$, to interpretacja symbolu $f$ jest funkcją $\I(f) : \{ \emptyset \} \to D$, zatem $f$ jest symbolem stałej.}
  \item każdemu $n$-arnemu symbolowi relacyjnemu $R \in \Lang$ przypisuje relację $\I(R) \subseteq D^n$,\footnote{Zauważmy, że jeżeli $ar(R) = 0$, to $\I(R) \subseteq D^\emptyset = \{ \emptyset \}$, więc albo $\I(R) = \{ \emptyset \}$ i $R$ jest symbolem prawdy, albo $\I(R) = \emptyset$ i $R$ jest symbolem fałszu.}
\item symbolowi $(=) \in \Lang$ przypisuje równość $=$ w modelu.
\end{itemize}
W przypadku symbolu $(=)$ wygodnie myśleć o równości w modelu jako pewnej wyróżnionej relacji równoważności -- nie zakładamy o niej nic więcej.
\end{definition}

Przez $\str(\Lang)$ będziemy oznaczać klasę struktur dla języka $\Lang$. Do oznaczania interpretacji termu $t$ w strukturze $\M$ używamy $\inter{t}{\M}$, podobnie w przypadku symboli funkcyjnych $\inter{f}{\M}$ czy symboli relacyjnych $\inter{R}{\M}$.

\begin{definition}[Wartościowanie zmiennych w modelu i jego rozszerzenie na termy]
Wartościowanie $\varepsilon \colon V \to D$ przypisuje zmiennym indywiduowym $V$  elementy z dziedziny $D$. Rozszerzamy je na wszystkie termy indukcyjnie w następujący sposób:
\begin{displaymath}
\varepsilon(f(t_1,\ldots,t_n)) = \inter{f}{\M}(\varepsilon(t_1), \ldots, \varepsilon(t_n)).
\end{displaymath}
Po wartościowaniu wszystkich zmiennych indywiduowych za pomocą $\varepsilon$  otrzymujemy w naturalny sposób interpretację termów $\Lang$ jako obiektów z modelu -- zamiast abstrakcyjnych symboli, operujemy na ich denotacji poprzez $\varepsilon$ w strukturze $\M$.
\end{definition}

Niech $\varepsilon \colon V \to D$. Wartościowanie $\varepsilon'$ nazywamy $x$-wariantem $\varepsilon$ jeżeli $\varepsilon'$ jest zgodne z $\varepsilon$ poza, być może, zmienną $x$, tj. $\varepsilon_{\mid~V \setminus \set{x}} = {\varepsilon'}_{\mid~V \setminus \set{x}}$.

\begin{definition}[Wynikanie logiczne]
Niech $\varepsilon \colon V \to D$ będzie pewnym wartościowaniem zmiennych indywiduowych $V$ z modelu $\M$. Wówczas
\begin{itemize}
\item $\entailsE{\M}{R(t_1,\ldots,t_n)}$ wtedy i tylko wtedy, gdy $(\varepsilon(t_1),\ldots,\varepsilon(t_n)) \in \inter{R}{\M}$,
\item $\entailsE{\M}{\forall_x \varphi}$ wtedy i tylko wtedy, gdy $\entailsE[\varepsilon']{\M}{\varphi}$ dla dowolnego $x$-wariantu $\varepsilon'$ wartościowania~$\varepsilon$,
\item $\entailsE{\M}{\exists_x \varphi}$ wtedy i tylko wtedy, gdy $\entailsE[\varepsilon']{\M}{\varphi}$ przy pewnym $x$-wariancie $\varepsilon'$ wartościowania~$\varepsilon$,
\item $\entailsE{\M}{t_1 =\footnote{jest to równość ($=$) z języka $\Lang$}~t_2}$ wtedy i tylko wtedy, gdy $\varepsilon(t_1) =\footnote{jest to równość ($=$) z modelu $\M$}~\varepsilon(t_2)$,
\item dla pozostałych formuł $\varphi$ -- zgodnie ze spójnikami logicznymi.
\end{itemize}
Tym samym definiujemy wynikanie $\varphi$ z $\M$ jako
\[\entails{\M}{\varphi} \quad \text{ wtedy i tylko wtedy, gdy } \quad \entailsE{\M}{\varphi} \text{ dla dowolnego wartościowania } \varepsilon.\]
\end{definition}

Używamy $\theo(\M)$ do oznaczania zbioru zdań (formuł domkniętych) wynikających z $\M$. Przez $\theo({\set{M_i}}_{i \in I})$ rozumiem zbiór zdań prawdziwych w każdym z modeli $M_i$.
Formuła $\varphi$ jest \emph{tautologią}, zapisywane jako $\entails{}{\varphi}$, jeżeli
$\entails{\M}{\varphi}$ dla dowolnego $\M \in \str(\Lang)$.

Fundamentalnymi wynikami w teorii modeli są następujące twierdzenia Kurta Gödla o niesprzeczności i pełności.

\begin{theorem}[Kurt Gödel, 1930]\label{tw-o-niesprzecznosci}
\[ \varphi \in \theo(\M) \quad \text{ wtedy i tylko wtedy, gdy } \quad \neg \varphi \not \in  \theo(\M). \]
\end{theorem}

\begin{theorem}[Kurt Gödel, 1930]\label{tw-o-pelnosci}
Niech $\T$ będzie teorią. Wówczas
\[ \proves{\mathcal{T}}{\varphi} \quad \text{ wtedy i tylko wtedy, gdy dla dowolnego modelu } \mathcal{M} \text{ teorii } T \quad \entails{\M}{\varphi}. \]
\end{theorem}

\section{Ultrafiltry i produkt zredukowany}
\begin{definition}
Niech $T$ będzie zbiorem. Rodzinę $\F \subseteq \powerset{T}$ nazywamy \emph{filtrem} jeżeli spełnia następujące warunki:
\begin{itemize}
\item $T \in \F$,
\item $\F \ni A \subseteq B \subseteq T \impl B \in \F$,
\item $\F \ni A,B \impl A \cap B \in \F$,
\end{itemize}
Intuicyjnie warto myśleć o $\F$ jak o rodzinie \emph{dużych} zbiorów -- cały $T$ jest duży, zbiór zawierający duży zbiór jest duży, podobnie jak przecięcie dużych zbiorów. Filtr nazywamy \emph{właściwym}, jeśli nie zawiera zbioru pustego. Jeżeli $\F$ jest maksymalnym w sensie inkluzji właściwym filtrem, wówczas mówimy, że $\F$ jest \emph{ultrafiltrem}.
\end{definition}

\begin{example}
  Rodzina koskończonych podzbiorów $\Nat$ (podzbiorów $\Nat$ o skończonym dopełnieniu) jest filtrem.
\end{example}

Kluczową definicją, z którą będziemy pracować, jest pojęcie produktu zredukowanego.

\begin{definition}
Załóżmy, że $I$ jest zbiorem nieskończonym oraz $\F$ jest filtrem podzbiorów $I$.
Rozważmy rodzinę indeksowaną struktur ${(\M_i)}_{i \in I}$. Jej \emph{produktem zredukowanym} nazywamy strukturę
\[ \M = \prod_{i \in I} \M_i / \F, \]
spełniającą następujące warunki:
\begin{itemize}
\item Niech $N = \prod_{i \in I} M_i$ będzie produktem indeksowanym dziedzin modeli ${(\M_i)}_{i \in I}$. Niech $\sigma,\mu \in N$ będą dwiema funkcjami. Wówczas $\sigma \equiv \mu$ wtedy i tylko wtedy, gdy $\set{i \in I \colon \sigma(i) = \mu(i)} \in \F$.
Innymi słowy, $\sigma, \mu$ zgadzają się na dużym podzbiorze $I$ narzuconym przez filtr $\F$. Łatwo zauważyć, że $\equiv$ jest zwrotna oraz symetryczna. Ponieważ filtr jest zamknięty na przecięcia, dostajemy natychmiast, że $\equiv$ jest również przechodnia, więc jest relacją równoważności. Uniwersum $M$ produktu zredukowanego jest zatem zbiór klas równoważności $\equiv$, tj. $M = N / \equiv$.

\item Niech $R$ będzie $n$-arnym symbolem relacyjnym. Wówczas jego interpretację $\inter{R}{\M}$ definiujemy następująco:
\[ ([\sigma_1],\ldots,[\sigma_n]) \in \inter{R}{\M} \quad \text{wtedy i tylko wtedy, gdy} \quad  \set{i \in I \colon (\sigma_1(i),\ldots,\sigma_n(i)) \in \inter{R}{\M_i}} \in \F. \]
Innymi słowy, elementy $[\sigma_1],\ldots,[\sigma_n]$ są w relacji $R$ w produkcie zredukowanym $\M$, jeżeli zbiór modeli $\M_i$ w których $\sigma_1(i),\ldots,\sigma_n(i)$ są w relacji $\inter{R}{\M_i}$ jest duży. Warto zauważyć, że powyższa definicja nie zależy od wyboru reprezentantów klas abstrakcji. Niech $\sigma_1 \equiv \mu_1,\ldots,\sigma_n \equiv \mu_n$. Wówczas z definicji $\equiv$ otrzymujemy $\set{i \in I \colon \sigma_1(i) = \mu_1(i), \ldots, \sigma_n(i) = \mu_n(i)} \in \F$, co oznacza, że zbiór indeksów, na których jednocześnie zgadzają się parami $\sigma_i$ oraz $\mu_i$ dla $1 \leq i \leq n$, jest duży. Stąd wynika natychmiast, że definicja faktycznie nie zależy od wyboru reprezentantów.

\item Niech $f$ będzie $n$-arnym symbolem funkcyjnym. Niech $[\mu_1],\ldots,[\mu_n] \in M$. Definiujemy $\mu(i) = \inter{f}{\M_i}(\mu_1(i),\ldots,\mu_n(i))$. Wówczas interpretacją $\inter{f}{\M}$ jest
\[ \inter{f}{\M}([\mu_1],\ldots,[\mu_n]) = [\mu]. \]
Dla danych klas równoważności $[\mu_1],\ldots,[\mu_n]$ patrzymy na ich reprezentantów $\mu_1,\ldots,\mu_n$, a następnie na stowarzyszoną funkcję $\mu$, która dla danego indeksu $i \in I$ interpretuje symbol $f$ w strukturze $\M_i$ na argumentach $\mu_1(i),\ldots,\mu_n(i)$. Podobnie jak w przypadku symboli relacyjnych, tak postawiona definicja nie zależy od wyboru reprezentantów. Niech $\sigma_1 \equiv \mu_1,\ldots,\sigma_n \equiv \mu_n$. Wówczas $\set{i \in I \colon \inter{f}{\M_i}(\sigma_1(i),\ldots,\sigma_n(i)) = \inter{f}{\M_i}(\mu_1(i),\ldots,\mu_n(i))} \in \F$, a zatem zmiana reprezentantów nie wyprowadza poza poprzednią klasę abstrakcji.
\end{itemize}

Jeżeli $\F$ w powyższej definicji jest ultrafiltrem, mówimy o \emph{ultraprodukcie}. Jeżeli co więcej wszystkie $\M_i = \M$ dla $i \in I$, mamy do czynienia z \emph{ultrapotęgą}. Jako skrótu notacyjnego, używamy w takim wypadku ${\M}^{I}/\F$.
\end{definition}

\begin{theorem}\label{tw-o-min-filtrze}%TODO - dowód jest bardzo łatwy, ale można by dodać
Niech $\mathcal{Z} = {\set{X_s}}_{s \in S} \subseteq \powerset{T}$. Wówczas najmniejszym filtrem nad zbiorem $T$ zawierającym $\mathcal{Z}$ jest
\[\set{Z \colon \exists_{n\in\Nat} \exists_{Z_1, Z_2, \ldots, Z_n \in \mathcal{Z}} Z_1\cap Z_2 \cap \cdots \cap Z_n \subseteq Z},\]
czyli domknięcie $\mathcal{Z}$ na skończone przecięcia i nadzbiory.
\end{theorem}

\begin{wniosek}
Jeśli $\F$ jest filtrem, to najmniejszy filtr zawierający $\F\cup\set{X}$ to $\set{Z \colon \exists_{F\in\F} F \cap X \subseteq Z}$.
\end{wniosek}

\begin{theorem}\label{tw-wlasnosci-ultrafiltru}
Dla filtru właściwego $\F \subsetneq \powerset{T}$ następujące warunki są równoważne.
\begin{enumerate}
\item $\F$ jest ultrafiltrem.
\item $X \cup Y \in \F \implies X \in \F \vee Y \in \F$.
\item $X \notin \F \iff T \setminus X \in \F$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
\begin{description}
\item[(2) $\implies$ (3)] $T \in \F$ ale $T = X \cup (T \setminus X)$, a z (2) wynika, że co najmniej jedno należy, więc jeśli $X$ nie należy, to $T \setminus X$ musi należeć. Oba nie mogą natomiast należeć ponieważ przecinają się do zbioru pustego, który nie należy do filtru właściwego.
% \item[(3) $\implies$ (2)] Założmy, dla dowodu nie wprost, że $X, Y \notin \F$, a zatem $T \setminus X, T \setminus Y \in \F$, więc również $(T \setminus X) \cap (T \setminus Y) \in \F$, ale $(T \setminus X) \cap (T \setminus Y) = T \setminus (X \cup Y)$, zatem $X \cup Y \notin \F$, sprzeczność.
\item[(3) $\implies$ (1)] Załóżmy, dla dowodu nie wprost, że $\F$ nie jest ultrafiltrem, zatem istnieje większy od niego filtr właściwy $\F'$, tj. $\F\subsetneq\F'\subsetneq\powerset{T}$. Niech $X \subset T$ będzie świadkiem tego, że $\F\subsetneq\F'$, tj. $X\notin\F$ i $X\in\F'$. Skoro $X\notin\F$, to $T\setminus X \in \F$, ale skoro $F\subseteq\F'$, to również $T\setminus X \in \F'$. Wtedy jednak $(T\setminus X) \cap X = \emptyset \in \F'$, a zatem $\F'$ nie jest właściwy, co prowadzi do sprzeczności.
\item[(1) $\implies$ (2)] Załóżmy, dla dowodu nie wprost, że $\F$ jest ultrafiltrem, $X \cup Y \in \F$ i $X, Y \notin \F$. Skoro filtru $\F$ nie da się powiększyć tak, żeby pozostał filtrem właściwym, a $X$ do niego nie należy, to najmniejszy filtr zawierający $F$ oraz $\set{X}$ musi zawierać zbiór pusty. Z twierdzenia~\ref{tw-o-min-filtrze} wynika, że $\emptyset = F' \cap X$ dla pewnego $F'\in\F$. Analogicznie, $\emptyset = F'' \cap Y$. Niech $F := F' \cap F''$. Oczywiście $F \in \F$, jednak $\emptyset = F \cap (X \cup Y) \in \F$, co prowadzi do sprzeczności.
\end{description}
\end{proof}

\begin{theorem}[Twierdzenie o istnieniu ultrafiltrów]\label{tw-o-ist-ultrafiltrow}
Niech $T$ będzie niepustym zbiorem. Wówczas dowolny filtr podzbiorów $T$ jest zawarty w pewnym ultrafiltrze podzbiorów $T$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Niech $P$ będzie zbiorem filtrów właściwych $T$. Zauważmy, że $P \neq \emptyset$, ponieważ $\set{T}$ jest filtrem $T$. Uporządkujmy $P$ relacją zawierania $(\subseteq)$. Niech $L$ będzie dowolnym niepustym łańcuchem $(P,\subseteq)$.
Zauważmy, że $\bigcup L$ jest filtrem $T$, a zatem $L$ ma majorantę w $(P,\subseteq)$. Na mocy lematu Kuratowskiego-Zorna wiemy, że dowolny filtr $F$ w $(P,\subseteq)$ jest zawarty w pewnym ultrafiltrze.
\end{proof}

\begin{theorem}[Twierdzenie o ultrafiltrze]\label{tw-o-ultrafiltrze}
Niech $\mathcal{A} \subseteq \powerset{T}$ będzie niepustą rodziną podzbiorów niepustego $T$, spełniającą dodatkowo \emph{własność skończonych przecięć}, tj.
$A_1,A_2,\ldots,A_n \in \mathcal{A} \impl A_1 \cap A_2 \cap \cdots \cap A_n \neq \emptyset$. Wówczas, istnieje ultrafiltr $\U$ podzbiorów $T$ taki, że $\mathcal{A} \subseteq \U$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Niech $I$ będzie rodziną skończonych przecięć podzbiorów $\mathcal{A}$ (domknięciem $\mathcal{A}$ względem własności skończonych przecięć). Niech $\F = \set{A \in \powerset{T}~|~\exists B \in I \colon B \subseteq A}$ -- innymi słowy, domknięciem $I$ na branie nadzbiorów. Chcemy pokazać, że $\F$ jest filtrem. Oczywiście, $T \in \F$. Wystarczy pokazać, że $\F$ jest zamknięta na przecięcia, gdyż przypadek nadzbiorów jest trywialny. Niech $A,B \in \F$ o świadkach należenia do $\F$ odpowiednio $\overline{A}$ oraz $\overline{B}$. Zauważmy, że $\overline{A} \cap \overline{B} \in I$. Oznacza to natychmiast, że $A \cap B \in \F$, czego świadkiem jest $\overline{A} \cap \overline{B}$. A zatem wiemy, że $\F$ jest filtrem. Aplikując twierdzenie o istnieniu ultrafiltrów~\ref{tw-o-ist-ultrafiltrow} do $\F$ odnajdujemy natychmiast ultrafiltr $\U$ zawierający $\F$. Ponieważ $\mathcal{A} \subseteq{I} \subseteq \F$, dostajemy ostatecznie $\mathcal{A} \subseteq \U$, co kończy dowód.
\end{proof}

\begin{remark}
Czasem w literaturze oba powyższe twierdzenia są nazywane "twierdzeniem o ultrafiltrze", czasem również drugie jest przedstawiane jako wniosek z twierdzenia.
\end{remark}

\begin{theorem}\label{tw-o-omijaniu}
Niech $\F$ będzie filtrem właściwym nad zbiorem $T$, a $X$ podzbiorem $T$, takim że $X \notin \F$. Wówczas istnieje ultrafiltr $\U \supseteq \F$, taki że $X \notin \U$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Zacznijmy od pokazania, że rodzina $\F \cup \set{T \setminus X}$ ma własność skończonych przecięć. Jako że $\F$ jest zamknięty na skończone przecięcia (bo jest filtrem) i nie zawiera $\emptyset$ (bo jest właściwy), wystarczy pokazać, że
\[\forall_{Y\in\F} Y \cap (T \setminus X) \neq \emptyset,\]
czyli
\[\forall_{Y\in\F} Y \setminus X \neq \emptyset,\]
czyli
\[\forall_{Y\in\F} \neg (Y \subset X),\]
co jest prawdą, bo $\F$ jest zamknięty na nadzbiory i nie zawiera $X$.

Z twierdzenia o ultrafiltrze~\ref{tw-o-ultrafiltrze} wiemy, że istnieje ultrafiltr zawierający rodzinę $\F \cup \set{T \setminus X}$. Żeby zakończyć dowód, wystarczy pokazać, że ultrafiltr ten nie zawiera $X$, co wynika bezpośrednio z twierdzenia~\ref{tw-wlasnosci-ultrafiltru}.
\end{proof}

\subsection{Twierdzenie Łosia}
\begin{theorem}[Jerzy Łoś, 1955]\label{tw-losia}
Niech $\U$ będzie ultrafiltrem na zbiorze $I$ z ustaloną rodziną struktur ${(\M_i)}_{i \in I}$. Załóżmy, że $\varphi(x_1,\ldots,x_n)$ jest formułą ze zmiennymi wolnymi $x_1,\ldots,x_n$. Niech $\sigma_1,\ldots,\sigma_n \in \prod_{i \in I} M_i$. Wówczas
\[ \entails{\prod_{i \in I} \M_i/\U}{\varphi([\sigma_1],\ldots,[\sigma_n])} \quad \text{wtedy i tylko wtedy, gdy} \quad \set{i \in I \colon \entails{\M_i}{\varphi(\sigma_1(i),\ldots,\sigma_n(i))}} \in \U. \]
\end{theorem}
\begin{proof}
Dowód prowadzimy indukcyjnie po strukturze $\varphi$. Dla wygody możemy założyć, że $\varphi$ jest skonstruowany ze spójników $\set{\neg,\land,\exists}$. Rozważmy następujące przypadki:

\begin{enumerate}
\item Załóżmy, że $\varphi$ jest formułą atomową. Zauważmy, że w tym wypadku teza twierdzenia jest identyczna z definicją interpretacji odpowiedniego symbolu relacyjnego w produkcje zredukowanym.

\item Załóżmy, że $\varphi \equiv \neg \psi(x_1, \ldots, x_n)$. Niech $\set{i \in I \colon \entails{\M_i}{\neg \psi(\sigma_1(i),\ldots,\sigma_n(i))}} \in \U$. Oznacza to równoważnie, że $\set{i \in I \colon \notentails{\M_i}{\psi(\sigma_1(i),\ldots,\sigma_n(i))}} \in \U$. Używając
własności ultrafiltru (patrz twierdzenie~\ref{tw-wlasnosci-ultrafiltru}) oznacza to, że $\set{i \in I \colon \entails{\M_i}{\psi(\sigma_1(i),\ldots,\sigma_n(i))}} \not \in \U$. Korzystając z założenia indukcyjnego dostajemy
$\notentails{\prod_{i \in I} \M_i/\U}{\psi([\sigma_1],\ldots,[\sigma_n])}$. Skoro jednak w ultrafiltrze nie jest prawdą $\psi([\sigma_1(i)], \ldots, [\sigma_n(i)])$, to prawdą musi być jego zaprzeczenie $\neg \psi([\sigma_1(i)], \ldots, [\sigma_n(i)]) \equiv \varphi([\sigma_1(i)], \ldots, [\sigma_n(i)])$, co chcieliśmy wykazać.

\item Załóżmy, że $\varphi \equiv \psi(x_1, \ldots, x_n) \land \phi(x_1, \ldots, x_n)$. Niech $\entails{\prod_{i \in I} \M_i/\U}{\psi([\sigma_1],\ldots,[\sigma_n]) \land \phi([\sigma_1],\ldots,[\sigma_n])}$. Oznacza to, że prawdziwe są jednocześnie $\entails{\prod_{i \in I} \M_i/\U}{\psi([\sigma_1],\ldots,[\sigma_n])}$ oraz $\entails{\prod_{i \in I} \M_i/\U}{\phi([\sigma_1],\ldots,[\sigma_n])}$. Korzystając z założenia indukcyjnego możemy oba zdania przepisać równoważnie na $\set{i \in I \colon \entails{\M_i}{\psi(\sigma_1(i),\ldots,\sigma_n(i))}} \in \U$ oraz $\set{i \in I \colon \entails{\M_i}{\phi(\sigma_1(i),\ldots,\sigma_n(i))}} \in \U$. Ultraprodukt jest jednak zamknięty na przecięcia, a zatem mamy $\set{i \in I \colon \entails{\M_i}{\psi(\sigma_1(i),\ldots,\sigma_n(i)) \land \phi(\sigma_1(i),\ldots,\sigma_n(i))}} \in \U$, co chcieliśmy uzyskać.

\item Załóżmy, że $\varphi \equiv \exists_y~\psi(y,x_1, \ldots, x_n)$.  Niech $\set{i \in I: \entails{\M_i}{\exists_y~\psi(y, \sigma_1(i), \ldots, \sigma_n(i))}} \in \U$. Równoważnie, zachodzi $\set{i \in I : \exists_{y \in M_i}~\entails{\M_i}{\psi(y, \sigma_1(i), \ldots, \sigma_n(i))}} \in \U$.
Oznacza to, że istnieje $\eta \in \prod_{i \in I} M_i$, takie że $\set{i \in I : \entails{\M_i}{\psi(\eta(i), \sigma_1(i), \ldots, \sigma_n(i))}} \in \U$ (zauważmy, że $\eta(i) = y \in \M_i$).
Przykładając założenie indukcyjne do $\psi$, znajdziemy $\eta \in \prod_{i \in I} M_i$, dla którego zachodzi $\entails{\prod_{i \in I} \M_i / \U}{\psi([\eta], [\sigma_1(i)], \ldots, [\sigma_n(i)])}$. A zatem $\entails{\prod_{i \in I} \M_i / \U}{\exists_y~\psi(y, [\sigma_1(i)], \ldots, [\sigma_n(i)])}$.
A ponieważ wszystkie kroki rozumowania były równoważnościami, 
dowód jest zakończony.


\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{cwiczenie}[Obiekty nieskończenie małe]
Za pomocą produktu zredukowanego wskaż model, w którym prawdziwa jest metaformuła $\exists_{a > 0} \forall_{n \in \Nat}~n \cdot a < 1$, rozumiana jako $\exists_{a > 0}~(a < 1) \land (a + a < 1) \land (a + a + a < 1) \land \ldots$
\end{cwiczenie}

\begin{proof}
Rozważmy strukturę liczb rzeczywistych $\R$. Ponieważ rodzina $\F$ koskończonych podzbiorów $\Nat$ tworzy filtr, możemy mówić o potędze $\M = \prod_{i \in \Nat} \R /\F$. Zastanówmy się czym są obiekty uniwersum $\M$. Nietrudno zauważyć, że $[\sigma] \in M$ oznacza, że $\sigma \colon \Nat \to \R$. Co więcej, $\sigma \equiv \mu$, jeżeli obie funkcje zgadzają się na koskończonym zbiorze argumentów. Zastanówmy się teraz, czym są symbole funkcyjne oraz relacyjne występujące w rozważanej metaformule. Zauważmy, że $(0)$ jest $0$-arnym symbolem funkcyjnym, który zgodnie z definicją jest interpretowany jako funkcja stale zwracająca $0$. Dalej, $(>)$ jest interpretowany jako relacja dwuczłonowa $\sigma > \mu$ prawdziwa wtedy i tylko wtedy, gdy $\sigma(i) > \mu(i)$ na koskończonym zbiorze. Niech $a \colon \Nat \to \R$ będzie funkcją taką, że $a(i) = \nicefrac{1}{i}$. Zauważmy, że $a > 0$ jest prawdziwa w $\M$. Podobnie jak w przypadku $(>)$, mnożenie w $\M$ interpretujemy jako mnożenie liczb ,,po współrzędnych''. Tym samym aby wynik mnożenia $n \cdot a$ dał liczbę mniejszą od $1$ wystarczy, aby na koskończonej liczbie pozycji $\nicefrac{n}{i} < 1$, co jest oczywiście prawdą.
\end{proof}

\begin{definition}
Formułę nazywamy \emph{hornowską} jeśli jest ona równoważna formule postaci
\[\forall\exists\forall\exists\cdots\forall\exists\bigwedge(\alpha_1 \vee \alpha_2 \vee \cdots \vee \alpha_k),\]
gdzie każde $\alpha_i$ jest formułą atomiczną lub negacją formuły atomicznej i w każdym nawiasie jest co najwyżej jedna formuła niezanegowana.
\end{definition}

\begin{theorem}
Niech $\F$ będzie filtrem na zbiorze $I$ z ustaloną rodziną struktur ${(\M_i)}_{i \in I}$. Załóżmy, że $\varphi(x_1,\ldots,x_n)$ jest formułą hornowską ze zmiennymi wolnymi $x_1,\ldots,x_n$. Niech $\sigma_1,\ldots,\sigma_n \in \prod_{i \in I} M_i$. Wówczas
\[ \set{i \in I \colon \entails{\M_i}{\varphi[\sigma_1(i),\ldots,\sigma_n(i)]}} \in \F \quad \text{implikuje} \quad \entails{\prod_{i \in I} \M_i/\F}{\varphi[[\sigma_1],\ldots,[\sigma_n]]}. \]
\end{theorem}

\begin{proof}
Indukcję rozpoczynamy po klauzulach Horna postaci $(\alpha_1 \vee \alpha_2 \vee \cdots \vee \alpha_k)$. Niech $X_j = \set{i \in I \colon \entails{\M_i}{\alpha_j[\sigma_1(i),\ldots,\sigma_n(i)]}}$. Dualnie, niech $Y_j = I \setminus X_j$. Wystarczy rozpatrzeć dwa przypadki. 

Załóżmy, że dla pewnego $\alpha_j \equiv \neg \beta_j$ zachodzi $Y_j \not \in \F$. Wówczas, zbiór indeksów $\set{i \in I \colon \beta_j[\sigma_1(i),\ldots,\sigma_n(i)]} \not \in \F$. Ponieważ $\beta_j$ jest formułą atomową, z definicji produktu zredukowanego otrzymujemy $\notentails{\prod_{i \in I} \M_i/\F}{\beta_j[[\sigma_1],\ldots,[\sigma_n]]}$. Równoważnie mamy $\entails{\prod_{i \in I} \M_i/\F}{\neg \beta_j[[\sigma_1],\ldots,[\sigma_n]]}$. A zatem faktycznie $\entails{\prod_{i \in I} \M_i/\F}{\varphi[[\sigma_1],\ldots,[\sigma_n]]}$.

Załóżmy jednak, że $Y_j$ dla zanegowanych literałów są elementami $\F$. Wówczas oczywiście ich przecięcie jest elementem $\F$. Ponieważ $\set{i \in I \colon \entails{\M_i}{\varphi[\sigma_1(i),\ldots,\sigma_n(i)]}} \in \F$, pozostały niezanegowany literał musi być spełniony na zbiorze indeksów będącym elementem $\F$. Zauważmy, że możemy go przeciąć ze zbiorem $\set{i \in I \colon \entails{\M_i}{\varphi[\sigma_1(i),\ldots,\sigma_n(i)]}} \in \F$ uzyskując zbiór indeksów, dla których zachodzi niezanegowany literał. Tłumacząc ten fakt na spełnialność w produkcie zredukowanym, otrzymujemy tezę twierdzenia.

Przechodzenie przez koniunkcję, oraz kwantyfikatory robimy analogicznie jak w twierdzeniu Łosia~\ref{tw-losia}.
\end{proof}

\section{Twierdzenie o zwartości}
Fundamentalnym wynikiem jest tak zwane \emph{twierdzenie o zwartości}, które pozwala wywnioskować istnienie modelu dla nieskończonego zbioru zdań $\Sigma$ na podstawie istnienia modeli dla skończonych podzbiorów $\Sigma$. Równoważnie, jeżeli $\Sigma$ nie jest spełnialna, istnieje skończony podzbiór $\Sigma_0 \subseteq \Sigma$, który nie jest spełnialny. Podajemy dowód używający twierdzenia Łosia. Istnieją krótsze dowody używające twierdzenia o pełności, czego jednak umyślnie unikamy w trakcie tego wykładu.

\begin{theorem}[Twierdzenie o zwartości]\label{tw-o-zwartosci}
Niech $\Sigma$ będzie zbiorem zdań. Wówczas
\[ \Sigma \text{ ma model} \quad \text{wtedy i tylko wtedy, gdy} \quad \forall_{\Sigma_0 \finsubset \Sigma}~\Sigma_0 \text{ ma model.} \]
\end{theorem}

Implikacja $(\impl)$ jest oczywista, zatem dla dowodu wystarczy pokazać, że gdy dowolny skończony zbiór zdań $\Sigma_0$ posiada model, wówczas również cała $\Sigma$ posiada model.
\begin{proof}
Niech $I$ będzie rodziną skończonych podzbiorów $\Sigma$. Niech $F_i = \set{j \in I \colon i \subseteq j}$ dla wszystkich $i \in I$. Nietrudno zauważyć, że $\F = {\set{F_i}}_{i \in I}$ posiada własność skończonych przecięć jako, że $F_{i_1} \cap F_{i_2} = F_{i_1 \cup i_2}$. Na mocy twierdzenia o ultrafiltrze~\ref{tw-o-ultrafiltrze} otrzymujemy ultrafiltr $\U$, który zawiera rodzinę ${\set{F_i}}_{i \in I}$ jako podzbiór. Niech $\M_i$ oznacza model dla $i \finsubset \Sigma$. Rozważmy ultraprodukt $\M = \prod_{i \in I} \M_i / \U$. Chcemy pokazać, że $\M$ jest modelem $\Sigma$, co zakończy dowód. Niech $\sigma \in \Sigma$. Zauważmy, że $\set{i \in I \colon \entails{\M_i}{\sigma}} \supseteq \set{i \in I \colon \sigma \in i} = F_{\set{\sigma}} \in \U$. Tym samym $\set{i \in I \colon \entails{\M_i}{\sigma}} \in \U$, a zatem z twierdzenia Łosia~\ref{tw-losia}, $\M$ jest modelem dla $\Sigma$.
\end{proof}

Z twierdzenia o zwartości otrzymujemy następujący interesujący wniosek.

\begin{theorem}
Niech $\Sigma$ będzie zbiorem zdań. Załóżmy, że $\Sigma$ posiada modele dowolnej skończonej mocy. Wówczas $\Sigma$ posiada model nieskończony.
\end{theorem}

\begin{proof}
Rozważmy zdanie $\sigma_k \equiv \exists x_1 \ldots \exists x_k \bigwedge_{i,j=1\ldots k \land i \neq j} (x_i \neq x_j)$. Oczywiście $\sigma_k$ jest spełnione w modelu $\M$ wtedy i tylko wtedy, gdy $\M$ posiada co najmniej $k$ elementów. Rozważmy zbiór zdań \[\Psi = \Sigma \cup \bigcup_{k=0}^{\infty} \sigma_k\]
Niech $\Psi_0 \finsubset \Psi$. Ponieważ $\Sigma$ posiada modele dowolnej skończonej mocy, $\Psi_0$ musi również posiadać model. Z twierdzenia o zwartości~\ref{tw-o-zwartosci} wiemy tym samym, że $\Psi$ posiada model. Nie może on jednak być skończony, gdyż w przeciwnym przypadku nie spełniałby $\sigma_k$ dla dostatecznie dużego $k \in \nats$. A zatem model $\Psi$ musi być nieskończony, co należało wykazać.
\end{proof}

Zauważmy, że natychmiastowym wnioskiem z powyższego twierdzenia jest fakt, iż nie jest możliwa aksjomatyzacja modeli skończonych -- gdyby istniała, musiała by również posiadać model nieskończony.

\section{Homomorfizm struktur oraz podstruktury}

Zaczniemy od podstawowej definicji \emph{homomorfizmu} struktur.

\begin{definition}
Niech $\mathcal{A}$ oraz $\mathcal{B}$ będą $\Lang$-strukturami o uniwersach odpowiednio $A$ oraz $B$. Funkcję $f \colon A \to B$ nazywamy \emph{homomorfizmem} struktur $\mathcal{A}$ oraz $\mathcal{B}$ ($\mathcal{A} \hom \mathcal{B}$) jeżeli:
\begin{itemize}
\item $f(\inter{c}{\mathcal{A}}) = \inter{c}{\mathcal{B}}$ dla dowolnej stałej $c \in \Lang$,
\item $f(\inter{F}{\mathcal{A}}(a_1,\ldots,a_n)) = \inter{F}{\mathcal{B}}(f(a_1),\ldots,f(a_n))$ dla dowolnego symbolu funkcyjnego $F \in \Lang$ oraz $a_1,\ldots,a_n \in A$, 
\item jeżeli $(a_1,\ldots,a_n) \in \inter{R}{\mathcal{A}}$ to $(f(a_1),\ldots,f(a_n)) \in \inter{R}{\mathcal{B}}$ dla dowolnego symbolu relacyjnego $R \in \Lang$ oraz $a_1,\ldots,a_n \in A$.
\end{itemize}
Innymi słowy, $f$ przenosi obiekty $A$ na $B$ w taki sposób, aby zachować relacje. Jeżeli $f$ jest odwracalna i $f^{-1}$ jest homomorfizmem, to mówimy, że $\mathcal{A}$ oraz $\mathcal{B}$ są \emph{izomorficzne} i oznaczamy ten fakt przez $\mathcal{A} \cong \mathcal{B}$.
\end{definition}

\begin{definition}
Mówimy, że dwie struktury $\mathcal{A}$, $\mathcal{B}$ języka $\Lang$ są
\emph{elementarnie równoważne} (oznaczamy $\mathcal{A} \equiv \mathcal{B}$), jeśli spełniają te same zdania.
\end{definition}

\begin{remark}
Oczywiście, jeśli dwie struktury są izomorficzne, to są też elementarnie równoważne, ponieważ
\[ \entails{\mathcal{A}}{\varphi(a_1,\ldots,a_n)} \quad \text{wtedy i tylko wtedy, gdy} \quad \entails{\mathcal{B}}{\varphi(f(a_1),\ldots,f(a_n))}. \]
Nie jest jednak prawdą, że jeśli $\mathcal{A} \equiv \mathcal{B}$ to $\mathcal{A} \cong \mathcal{B}$, np. $A$ i $B$ nie muszą być równoliczne.
\end{remark}

Jeżeli $f \colon A \to B$ jest iniektywnym homomorfizmem między $\mathcal{A}$ i $\mathcal{B}$ oraz ponadto $(a_1,\ldots,a_n) \in \inter{R}{\mathcal{A}}$ wtedy i tylko wtedy, gdy $(f(a_1),\ldots,f(a_n)) \in \inter{R}{\mathcal{B}}$, to $f$ nazywamy \emph{włożeniem} $\mathcal{A}$ w $\mathcal{B}$ (oznaczane $\mathcal{A} \embed \mathcal{B}$. Oczywiście jeżeli w języku $\Lang$ nie mamy symboli relacyjnych, wówczas każdy iniektywny homomorfizm staje się automatycznie włożeniem.

\begin{definition}
\emph{Podstrukturą} $\Lang$-struktury $\mathcal{B}$ nazywamy $\Lang$-strukturę $\mathcal{A}$ taką, w której $A \subseteq B$ oraz interpretacja symboli funkcyjnych z $\mathcal{B}$ jest zawężona do $\mathcal{A}$. Niech $X \subseteq B$. Jeżeli $\mathcal{A}$ jest minimalną w sensie inkluzji podstrukturą $\mathcal{B}$ zawierającą $X$ mówimy, że $\mathcal{A}$ jest \emph{generowana} przez $X$. Taką podstrukturę oznaczamy wówczas przez $\gen{X}$. Strukturę $\gen{X}$ nazywamy \emph{skończenie generowaną} jeżeli jej zbiór generujący $X$ jest skończony.
\end{definition}

\begin{definition}
Niech $\mathcal{A}$ będzie strukturą o uniwersum $A$.
Wówczas, dla $C \subseteq A$ definiujemy \emph{rozszerzenie o stałe}
 ${\mathcal{A}}_{C}$ jako strukturę nad językiem $\Lang'$ rozszerzającym $\Lang$ o dodatkowe "stałe chrzcielne" odpowiadające elementom $C$, gdzie interpretujemy dodatkowe stałe zgodnie z interpretacją struktury $\mathcal{A}$. Innymi słowy, dokładamy do języka $\Lang$ stałe odpowiadające wyróżnionym elementom w taki sposób, aby zachować strukturę $\mathcal{A}$ w rozszerzonym języku.
\end{definition}

\begin{definition}
\emph{Diagramem} $D(\mathcal{A})$ struktury $\mathcal{A}$ nazywamy zbiór zdań atomicznych oraz ich negacji, które są spełnialne w ${\mathcal{A}}_{A}$ ($\mathcal{A}$ rozszerzone o stałe dla każdego elementu uniwersum). W przypadku, gdy interesują nas tylko niezanegowane zdania $D(\mathcal{A})$, używamy symbolu $D^{+}(\mathcal{A})$. Wygodnie myśleć o $D(\mathcal{A})$ jako o pewnego rodzaju uogólnieniu tabelek mnożenia, czy tabelek funkcji w ciałach skończonych -- $D(\mathcal{A})$ składa się z całej prawdy atomicznej struktury $\mathcal{A}$.
\end{definition}

\begin{example}
Rozważmy strukturę $\M$ liczb naturalnych nad językiem $\Lang$ z pojedynczym symbolem predykatywnym $(\in)$. Wówczas diagramem $D(\M)$ jest zbiór zdań $\set{\mathbf{k} \in \mathbf{n} \colon k \in n}$ wraz z odpowiednimi negacjami. I tak, dla przykładu $(\mathbf{2} \in \mathbf{3}) \in D(\M)$, jak i $(\mathbf{3} \not \in \mathbf{2}) \in D(\M)$.
\end{example}

\begin{cwiczenie}%TODO - dodać rozwiązanie
$\mathcal{A}$ jest zanurzalna w $\mathcal{B}$ wtedy i tylko wtedy, gdy istnieje rozszerzenie $\mathcal{B}$ do $\mathcal{B}_{A}$ spełniające $\entails{\mathcal{B}_{A}}{D(\mathcal{A})}$. Podobnie, istnieje homomorfizm $\mathcal{A}$ w $\mathcal{B}$ wtedy i tylko wtedy, gdy istnieje rozszerzenie $\mathcal{B}$ do $\mathcal{B}_{A}$ spełniające $\entails{\mathcal{B}_{A}}{D^{+}(\mathcal{A})}$.
\end{cwiczenie}

\begin{theorem}
Każda struktura $\mathcal{A}$ jest wkładalna (zanurzalna) w pewien ultraprodukt swoich podstruktur skończenie generowanych.
\end{theorem}

\begin{proof}
W dowodzie wykorzystamy konstrukcję, która pojawia się też w dowodzie twierdzenia~\ref{tw-o-zwartosci} (o zwartości).

Niech $T$ będzie rodziną skończonych podzbiorów $A$. Dla $t \in T$ niech $\mathcal{A}_t := \gen{t}$. Dla $s \in T$ niech $I_s := \set{t \in T \colon t \supseteq s}$ (czyli $I_s$ jest rodziną skończonych nadzbiorów $s$). Zauważmy, że $I_{s_1} \cap I_{s_2} \cap \cdots \cap I_{s_k} = I_{s_1 \cup s_2 \cup \cdots \cup s_k} \neq \emptyset$, czyli rodzina ${\set{I_s}}_{s \in T}$ posiada własność skończonych przecięć, zatem na mocy twierdzenia~\ref{tw-o-ultrafiltrze} (o ultrafiltrze) istnieje zawierający tę rodzinę (jako podzbiór) ultrafiltr $\U$ nad zbiorem $T$.

Zdefiniujmy przekształcenie idące ze struktury $A$ w produkt jej skończenie generowanych podstruktur $\lambda\colon A \to \prod_{t \in T} A_t$
\[(\lambda(a))_t := \begin{cases}
a & \text{gdy } a \in A_t\\
\text{cokolwiek } (\text{należące do }A_t) & \text{wpp.}\end{cases}\]
oraz takie idące w ultraprodukt
\[\alpha: A \ni a \mapsto \lambda(a) / \U \in \prod_{t \in T}A_t / \U.\]

Żeby udowodnić, że $\alpha$ jest włożeniem, wystarczy, na mocy wcześniejszego ćwiczenia, wykazać, że w ultraprodukcie rozszerzonym o stałe z $A$ (w ten sposób, że elementowi $a \in A$ odpowiada $\alpha(a)$) prawdziwy jest diagram $\mathcal{A}$, czyli $\entails{(\prod_{t \in T}A_t / \U)_{A}}{D(\mathcal{A})}$. Weźmy dowolne zdanie $\sigma$ z diagramu, występuje w nim skończenie wiele stałych, weźmy podstrukturę generowaną przez te stałe $\gen{t}$. Zdanie $\sigma$ jest prawdziwe na każdej osi $s$ produktu, takiej że $s \supseteq t$, a zbiór tych osi należy do ultrafiltru $\U$, zatem $\sigma$ jest też prawdziwe w ultraprodukcie, co należało wykazać.
\end{proof}

\begin{wniosek}
(Nieskończony) graf jest trójkolorowalny wtedy i tylko wtedy, gdy każdy jego skończony podgraf jest trójkolorowalny.
\end{wniosek}

\begin{proof}
Rozważmy język z jedną binarną relacją $E$. Graf $G$ jest modelem w tym języku. Wzbogaćmy język o trzy unarne relacje $C_1, C_2, C_3$, które będą reprezentować trójkolorowanie grafu, tj. wierzchołek $u$ jest koloru $i$ wtedy i tylko wtedy, gdy $C_i(u)$. Rozważmy poniższe dwa zdania.
\[\forall_u (C_1(u) \land \neg C_2(u) \land \neg C_3(u)) \lor
            (\neg C_1(u) \land C_2(u) \land \neg C_3(u)) \lor
            (\neg C_1(u) \land \neg C_2(u) \land C_3(u))\]
\[\forall_{u, v} E(u,v) \implies \neg (C_1(u) \land C_1(v)) \land
                                 \neg (C_2(u) \land C_2(v)) \land
                                 \neg (C_3(u) \land C_3(v))\]
Zdania te definiują poprawne trójkolorowanie. Skoro każdy skończony podgraf grafu $G$ jest trójkolorowalny, to dla każdej skończenie generowanej podstuktury (w języku brak symboli funkcyjnych, więc jest ona skończona) znajdziemy relacje $C_1, C_2, C_3$, spełniające powyższe zdania. Na mocy twierdzenia~\ref{tw-losia} (Łosia) zdania będą prawdziwe w ultraprodukcie tych podstruktur, w który możemy włożyć graf $G$. Włożenie to definiuje relacje $C_1, C_2, C_3$ na zbiorze wierzchołków $G$ (wierzchołek $u$ jest w relacji $C_i$ jeśli zbiór osi, na których jego obraz jest w relacji należy do ultrafiltru). Ponieważ zdania definiujące poprawne trójkolorowanie są zdaniami uniwersalnymi, to są również prawdziwe w dowolnej podstrukturze ultraproduktu (patrz twierdzenie~\ref{tw-los-tarski} Łosia-Tarskiego). Podstrukturą taką jest obraz grafu $G$ przez włożenie, który to obraz jest z kolei izomorficzny z grafem $G$. Zatem, graf $G$ jest trójkolorowalny.
\end{proof}


\begin{remark}
W analogiczny sposób można na przykład udowodnić, że (nieskończony) porządek jest wymiaru co najwyżej dwa wtedy i tylko wtedy, gdy każdy jego skończony podporządek jest wymiaru co najwyżej dwa.
\end{remark}

\section{Twierdzenia zachowawcze}

Twierdzenia zachowawcze (preservation theorems) podają związek pomiędzy typem aksjomatyzowalności, a własnościami semantycznymi teorii. Zaczniemy od poniższego technicznego lematu, który będziemy następnie stosować w dowodzeniu różnych twierdzeń zachowawczych.

\begin{lemma}\label{lem-tech}
Niech $T$ będzie niesprzeczną, domkniętą na wywód teorią, a $\Delta$ będzie zbiorem zdań zamkniętym na operację (skończonej) alternatywy. Wówczas, jeżeli dla każdych $\mathcal{A}, \mathcal{B}$ $\entails{\mathcal{A}}{T}$ oraz $\Delta \cap \theo(\mathcal{A}) \subseteq \theo(\mathcal{B})$ implikują $\entails{\mathcal{B}}{T}$, to $T$ jest aksjomatyzowalna zdaniami ze zbioru $\Delta$ (tj. $T = \theo(\str \Delta_0)$ dla pewnego $\Delta_0 \subseteq \Delta$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Niech $\mathcal{B}$ będzie dowolnym modelem $\Delta_0 = \Delta \cap T$. Chcemy wykazać, że $\entails{\mathcal{B}}{T}$.

Niech $\Sigma := \set{\neg \delta \in \theo(\mathcal{B})\colon \delta \in \Delta}$. Wykażemy, że $\Sigma \cup T$ jest niesprzeczna. Gdyby tak nie było, to z twierdzenia o zwartości~\ref{tw-o-zwartosci} istniałby skończony nabór zdań $\set{\neg \delta_1 \land \cdots \land \neg \delta_n} \finsubset \Sigma$, który usprzecznia $T$. Oznaczałoby to, że $\entails{T}{\neg (\neg \delta_1 \land \cdots \land \neg \delta_n)}$, a tym samym $\entails{T}{\delta_1 \lor \cdots \lor \delta_n}$. Ponieważ $\Delta$ jest domknięta na alternatywę, mamy $\delta_1 \lor \cdots \lor \delta_n \in \Delta$. Co więcej, z założenia, że $T$ jest domknięta na wywód otrzymujemy $\delta_1 \lor \cdots \lor \delta_n \in T \cap \Delta$. Oznaczałoby to, że $\entails{\mathcal{B}}{\delta_1 \lor \cdots \lor \delta_n}$. Tym samym, jednocześnie $\entails{\mathcal{B}}{\delta_i}$, oraz  $\notentails{\mathcal{B}}{\delta_i}$ dla pewnego $\delta_i$, co daje oczywistą sprzeczność.

Wiemy zatem, że $\Sigma \cup T$ jest niesprzeczna. Niech $\mathcal{A}$ będzie jej modelem. Naturalnie $\entails{\mathcal{A}}{T}$, a zatem do pokazania $\entails{\mathcal{B}}{T}$ wystarczy sprawdzić $\Delta \cap \theo(\mathcal{A}) \subseteq \theo(\mathcal{B})$. Niech $\delta \in \Delta \cap \theo(\mathcal{A})$. Oznacza to równoważnie, że $\entails{\mathcal{A}}{\delta}$, gdzie $\delta \in \Delta$. Załóżmy nie wprost, że $\delta \not \in \theo(\mathcal{B})$, tj. $\notentails{\mathcal{B}}{\delta}$. Z definicji $\Sigma$ otrzymujemy $\neg \delta \in \Sigma$, a tym samym $\entails{\mathcal{A}}{\neg \delta}$ -- sprzeczność. Zatem, $\Delta \cap \theo(\mathcal{A}) \subseteq \theo(\mathcal{B})$ pociągając $\entails{\mathcal{B}}{T}$, co było do wykazania.
\end{proof}

\subsection{Twierdzenie Łosia-Tarskiego}

\begin{definition}
Formułę $\varphi$ nazywamy \emph{uniwersalną}, jeżeli $\varphi$ jest postaci $\forall \vec{x}~\psi(\vec{x})$, gdzie $\psi(\vec{x})$ jest formułą bezkwantyfikatorową.
\end{definition}

\begin{theorem}[Łoś-Tarski]\label{tw-los-tarski}
Teoria $T$ jest uniwersalnie aksjomatyzowalna wtedy i tylko wtedy, gdy $\str(T)$ jest zamknięty na operację brania podstruktury.
\end{theorem}

\begin{proof}
Zauważmy, że implikacja ($\impl$) jest oczywista. Do dowodu wystarczy zatem wykazać, że jeżeli $\str(T)$ jest zamknięty na operację brania podstruktury to teoria $T$ jest uniwersalnie aksjomatyzowalna. Użyjemy w tym celu Lematu~\ref{lem-tech}.

Niech $\Delta$ będzie zbiorem złożonym z formuł \emph{para-uniwersalnych}, tzn. formuł równoważnych formułom uniwersalnym. Zauważmy, że $\Delta$ jest zamknięta na alternatywy. Niech $\varphi_1,\varphi_2 \in \Delta$, gdzie $\varphi_1 \leftrightarrow \forall \vec{x}~\Phi_1(\vec{x})$, $\varphi_2 \leftrightarrow \forall \vec{y}~\Phi_2(\vec{y})$ oraz $\vec{x} \neq \vec{y}$. Możemy wówczas skonstruować zdanie $\forall \vec{x}~\forall \vec{y}~\Phi_1(\vec{x}) \lor \Phi_2(\vec{y})$, które to jest równoważne $\varphi_1 \lor \varphi_2$. Wystarczy zatem pokazać, że mając $\entails{\mathcal{A}}{T}$ oraz $\Delta \cap \theo(\mathcal{A}) \subseteq \theo(\mathcal{B})$ zachodzi $\entails{\mathcal{B}}{T}$.

Niech $T' := T \cup D(\mathcal{B})$ nad rozszerzonym (o stałe z $B$) językiem $\Lang'$. Pokażemy teraz, że $T'$ ma model. Weźmy dowolny skończony nabór zdań $\Phi = \set{\varphi_1(\vec{b_1}),\ldots,\varphi_n(\vec{b_n})} \finsubset D(\mathcal{B})$ i rozważmy $T \cup \Phi$.
Wówczas $\varphi(\vec{b_1},\ldots,\vec{b_n}) := \varphi_1(\vec{b_1}) \land \cdots \land \varphi_n(\vec{b_n})$ jest formułą boole'owską prawdziwą w $\mathcal{B}$. Gdyby $T \cup \set{\varphi(\vec{b_1},\ldots,\vec{b_n})}$ nie miało modelu, wówczas prawdą jest $\entails{\mathcal{A}}{\forall_{\vec{x_1}} \cdots \forall_{\vec{x_n}} \neg \varphi(\vec{x_1},\ldots,\vec{x_n})}$. Jest to jednak zdanie uniwersalne, a zatem znajdziemy odpowiadające mu zdanie para-uniwersalne $\delta \in \Delta$, które zgodnie z założeniem jest prawdziwe w $\mathcal{B}$. Stoi to jednak w sprzeczności z faktem, iż $\entails{\mathcal{B}}{\varphi(\vec{b_1},\ldots,\vec{b_n})}$. Tym samym $T \cup \Phi$ posiada model, a w konsekwencji twierdzenia o zwartości~\ref{tw-o-zwartosci}, $T'$ posiada model. Nazwijmy go $\mathcal{C}$.

Korzystając z interpretacji symboli $\mathcal{B}$ w $\mathcal{C}$ zauważamy, że $\mathcal{B} \embed \mathcal{C}$. Ponieważ oczywiście $\entails{\mathcal{C}}{T}$ oraz $\str(T)$ jest zamknięty na podstruktury, otrzymujemy natychmiast $\entails{\mathcal{B}}{T}$, co należało wykazać.
\end{proof}

\subsection{Twierdzenie Changa-Łosia-Suszko}

\begin{definition}
Niech $(K, \leq)$ będzie niepustym \emph{skierowanym posetem}, tj. $\forall x, y~\exists z \colon x \leq z \land y \leq z$. \emph{Systemem skierowanym $\Lang$-struktur} nazywamy zbiór wyznaczony przez indeksowaną rodzinę $\Lang$-struktur ${(\M_i)}_{i \in K}$ oraz stowarzyszone homomorfizmy $h_{i j} \colon \M_i \to \M_j$ (dla $i \leq j$), gdzie wymagamy dodatkowo aby $h_{i i} \equiv id$ oraz $h_{i j} \circ h_{j m} = h_{i m}$.
\end{definition}

\begin{definition}[Kogranica]
Niech $S = ({(\M_i)}_{i \in K}, \leq)$ będzie systemem skierowanym $\Lang$-struktur. Rozważmy następującą sumę rozłączną zbiorów $M_k$ (suma zbiorów, gdzie każdy element zachowuje informację o swoim pochodzeniu):
\[ \bigsqcup_{k \in K} M_k = \set{(k, m)~|~k \in K, m \in M_k}. \]

Zdefiniujmy relację równoważności $\sim$ na powyższej sumie tak, że $(k,m_1) \sim (l,m_2)$ wtedy i tylko wtedy, gdy istnieje $d \geq k,l$ takie, że $h_{k d}(m_1) = h_{l d}(m_2)$. Innymi słowy, dwa elementy sumy są utożsamiane poprzez $\sim$, gdy w $S$ istnieje odpowiednia struktura $M_d \geq M_k, M_l$ w której obrazy $m_1$ oraz $m_2$ są identyczne. Zwrotność oraz symetryczność wynikają wprost z definicji. Przechodniość jest prostym wnioskiem ze skierowania $K$.

Niech $M = (\bigsqcup_{k \in K} M_k) / \sim$ będzie zbiorem klas równoważności $\sim$. \emph{Kogranicą}\footnote{W angielskiej literaturze \emph{colimit}.} $\U$ nazywamy $\Lang$-strukturę o uniwersum $M$ z następującą interpretacją symboli funkcyjnych oraz relacyjnych:

\begin{itemize}
\item Niech $F$ będzie $n$-arnym symbolem funkcyjnym z języka $\Lang$. Wówczas
\[ \inter{F}{\U}([k_1,m_1],\ldots,[k_n,m_n]) = [d, \inter{F}{\U_d}(h_{k_1,d}(m_1),\ldots,h_{k_n,d}(m_n))] \] dla najmniejszego $d \geq k_1,\ldots,k_n$, co możemy zrobić ze względu na skierowanie $K$. Zauważmy, że tak postawiona definicja nie zależy od wyboru reprezentantów. Niech $(k_i,m_i) \sim (\overline{k_i},\overline{m_i})$. Oznacza to, że potrafimy znaleźć wspólne $d_i$, w którym to $h_{k_i d_i}(m_i) = h_{\overline{k_i} d_i}(\overline{m_i})$. Ponieważ $K$ jest skierowany, możemy znaleźć indukcyjnie wspólne $d \geq d_1,\ldots,d_n$. Dodatkowe obkładanie homomorfizmem $h_{k_i d_i}(m_i)$ jak i $h_{\overline{k_i} d_i}(\overline{m_i})$ jest indempotentne (nie zmienia równości wyniku), a zatem mamy $h_{k_i d}(m_i) = h_{\overline{k_i} d}(\overline{m_i})$ i tym samym definicja $F$ faktycznie nie zależy od reprezentantów.

\item Niech $R$ będzie $n$-arnym symbolem relacyjnym z języka $\Lang$, a $[k_1,m_1],\ldots,[k_n,m_n] \in M$. Wówczas $\inter{R}{\U}([k_1,m_1],\ldots,[k_n,m_n])$ wtedy i tyko wtedy gdy istnieje $d \geq k_1,\ldots,k_n$ takie, że $(h_{k_1,d}(m_1),\ldots,h_{k_n,d}(m_n)) \in \inter{R}{\U_d}$. Podobnie jak w przypadku symboli funkcyjnych, definicja nie zależy od wyboru reprezentantów.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
Niech $({(\M_i)}_{i \in K}, \leq)$ będzie systemem skierowanym o kogranicy $\U$.
Przez $h_d$ oznaczamy funkcję $A_d \mapsto A$ zdefiniowaną jako $h_d(a) = [d, a]$, tj. przypisanie $a \in A_d$ do odpowiadającej mu klasy równoważności w $A$.
\end{definition}

\begin{definition}
Mówimy, że teoria $T$ jest domknięta na \emph{sumy skierowanych łańcuchów} jeżeli dla dowolnego skierowanego systemu ${(\M_i)}_{i \in K}$ modeli $T$, w którym homomorfizmy $h_{ij}$ są dodatkowo włożeniami, modelem $T$ jest również kogranica ${(\M_i)}_{i \in K}$.
\end{definition}

\begin{definition}
Formułę $\varphi$ nazywamy \emph{skolemową}, jeżeli $\varphi$ jest postaci $\forall \vec{x}~\exists \vec{y}~\psi(\vec{x},\vec{y})$, gdzie $\psi(\vec{x},\vec{y})$ jest formułą bezkwantyfikatorową.
\end{definition}

\begin{lemma}\label{lem-embed-directed-system}
Niech $({(\M_i)}_{i \in K}, \leq)$ będzie systemem skierowanym, w którym homomorfizmy $h_{ij}$ są dodatkowo włożeniami $M_i \embed M_j$. Wówczas wszystkie $h_d$ są włożeniami.
\end{lemma}

\begin{proof}
Niech $\varphi(x_1,\ldots,x_n)$ będzie formułą języka $\Lang$. Pokażemy indukcyjnie, że dla dowolnego $k \in K$ oraz $a_1,\ldots,a_n \in A_k$, zachodzi $\entails{M_k}{\varphi(a_1,\ldots,a_n)} \leftrightarrow \entails{\U}{\varphi(h_k(a_1),\ldots,h_k(a_n))}$.

Załóżmy, że $\varphi(x_1,\ldots,x_n)$ jest formułą atomową, tj. $\varphi(x_1,\ldots,x_n) \equiv R(x_1,\ldots,x_n)$ dla pewnego symbolu relacyjnego $R \in \Lang$. Weźmy dowolne $k \in K$ oraz nabór $a_1,\ldots,a_n \in A_k$. Z konstrukcji kogranicy $\U$ wiemy, że $\entails{\U}{\varphi(h_k(a_1),\ldots,h_k(a_n))}$ jest równoważne istnieniu $d \geq k$, dla którego zachodzi $(h_{k,d}(a_1),\ldots,h_{k,d}(a_n)) \in \inter{R}{\M_d}$. Wiemy jednak, że $h_{k,d}$ jest włożeniem $M_k \embed M_d$, a zatem mamy równoważnie $(a_1,\ldots,a_n) \in \inter{R}{\M_k}$.

Przejście przez spójniki logiczne jest trywialne, zatem dla pełności dowodu wystarczy rozważyć przejście przez kwantyfikator egzystencjalny. Załóżmy, że $\varphi(x_1,\ldots,x_n) \equiv \exists_y \psi(y, x_1,\ldots,x_n)$. Weźmy dowolne $k \in K$ oraz nabór $a_1,\ldots,a_n \in A_k$. Rozłóżmy poszukiwaną równoważność na dwie implikacje i rozważmy przypadki.

$(\rightarrow)$ Załóżmy, że $\entails{M_k}{\varphi(a_1,\ldots,a_n)}$. Oznacza to, że istnieje $a \in A_k$, dla którego $\entails{M_k}{\psi(a, a_1,\ldots,a_n)}$. Z założenia indukcyjnego otrzymujemy natychmiast, że jest to równoważne $\entails{\U}{\psi(h_k(a), h_k(a_1),\ldots,h_k(a_n))}$, co oczywiście daje $\entails{\U}{\exists_y \psi(y, h_k(a_1),\ldots,h_k(a_n))}$ a tym samym $\entails{\U}{\varphi(h_k(a_1),\ldots,h_k(a_n))}$.

$(\leftarrow)$ Załóżmy, że $\entails{\U}{\varphi(h_k(a_1),\ldots,h_k(a_n))}$. Mamy zatem $[k',a] \in A$, dla którego $\entails{\U}{\psi([k',a], h_k(a_1),\ldots,h_k(a_n))}$. Ponieważ $K$ jest skierowany, możemy znaleźć $d \geq k,k'$ oraz odpowiednie włożenia $h_{k,d} \colon \M_k \embed \M_d$ oraz $h_{k',d} \colon \M_k' \embed \M_d$. Co więcej, $h_{k,d} \circ h_{d} = h_k$ jak i $h_{k',d} \circ h_{d} = h_k'$. A zatem równoważnie $\entails{\U}{\psi(h_{d}(h_{k',d}(a)), h_{d}(h_{k,d}(a_1)),\ldots,h_{d}(h_{k,d}(a_n))}$. Korzystając z założenia indukcyjnego otrzymujemy równoważne $\entails{M_d}{\psi(h_{k',d}(a), h_{k,d}(a_1),\ldots, h_{k,d}(a_n))}$. Oznacza to jednak, że $\entails{M_d}{\exists_y \psi(y, h_{k,d}(a_1),\ldots, h_{k,d}(a_n))}$. Przepisując z powrotem do postaci formuły $\varphi$ mamy tym samym $\entails{M_d}{\varphi(h_{k,d}(a_1),\ldots, h_{k,d}(a_n))}$. Ponieważ $h_{k,d}$ jest włożeniem $\M_k \embed \M_d$, otrzymujemy ostatecznie
$\entails{M_k}{\varphi(a_1,\ldots, a_n)}$, co było do wykazania.
\end{proof}

\begin{theorem}[Chang-Łoś-Suszko]
Teoria $T$ jest skolemowo aksjomatyzowalna wtedy i tylko wtedy, gdy $\str(T)$ jest zamknięty na sumy skierowanych łańcuchów.
\end{theorem}

\begin{proof}
($\rightarrow$) Załóżmy, że $T$ jest aksjomatyzowalna zbiorem $\Sigma$ zdań skolemowskich. Rozważmy dowolny skierowany system ${(\M_i)}_{i \in K}$ modeli $T$, z odpowiednimi włożeniami $h_{ij} \colon \M_i \embed \M_j$. Chcemy pokazać, że jego kogranica $\U$ jest również modelem dla $T$, tj. dla dowolnego zdania $\varphi \in \Sigma$, zachodzi $\entails{\U}{\varphi}$. Niech $\Sigma \ni \varphi = \forall \vec{x}~\exists \vec{y}~\psi(\vec{x},\vec{y})$, gdzie $\psi(\vec{x},\vec{y})$ jest formułą bezkwantyfikatorową. Połóżmy $n := |\vec{x}|$ oraz $m := |\vec{y}|$. Weźmy dowolne $\overline{a_1},\ldots,\overline{a_n} \in A$ z uniwersum $\U$. Wprost z konstrukcji kogranicy $\U$ wiemy, że istnieją $a_1 \in M_{k_1},\ldots,a_n \in M_{k_n}$ takie, że $h_{k_i}(a_i) = \overline{a_i}$. Ponieważ $K$ jest skierowana możemy znaleźć wspólny model $\M_d$ w którym to znajdziemy obrazy $a_i$ świadczące o odpowiadających im $\overline{a_i}$. Dla wygody nazwijmy te elementy $a'_1,\ldots,a'_n$ tak, że mamy $\overline{a_i} = h_d(a'_i)$. Ponieważ $\M_d$ jest modelem dla $T$ wiemy, że istnieją $b_1,\ldots,b_m \in A_d$ dla których $\entails{\M_d}{\psi(a'_1,\ldots,a'_n,b_1,\ldots,b_m)}$. Na mocy lematu~\ref{lem-embed-directed-system} wiemy, że $h_d$ jest włożeniem $\M_d \embed \U$, a stąd $\entails{\U}{\psi(a_1,\ldots,a_n,h_d(b_1),\ldots,h_d(b_m))}$. Oznacza to, że znaleźliśmy komplet świadków $h_d(b_1),\ldots,h_d(b_m)$ dla $a_1,\ldots,a_n$ w $\U$, a tym samym $\entails{\U}{\forall \vec{x}~\exists \vec{y}~\psi(\vec{x},\vec{y})}$, co należało wykazać.

($\leftarrow$) Do dowodu będziemy się chcieli posłużyć lematem~\ref{lem-tech} jako, że alternatywa dwóch zdań skolemowych jest zdaniem \emph{para-skolemowskim} (analogiczna konstrukcja do zdań para-uniwersalnych użytych w dowodzie twierdzenia Łosia-Tarskiego~\ref{tw-los-tarski}). Niech $\U$ będzie modelem $T$, a $\Delta$ zbiorem zdań para-skolemowych. Niech $\entails{\B}{\theo(\U) \cap \Delta}$. Będziemy konstruować skierowany system $\Lang$-struktur
$\B = \B_0 \to \U_1 \to B_1 \to \U_2 \to \B_2 \cdots$ o następujących własnościach:
\begin{enumerate}
\item $\U_i \equiv \U$, tj. każdy $\U_i$ jest elementarnie równoważny $\U$,
\item $B_i \to B_{i+1}$ skonstruowane przechodnio poprzez $\U_{i+1}$ jest włożeniem,
\item każde zdanie uniwersalne w $\Lang_{\B_i}$ prawdziwe w $\B_i$ jest prawdziwe w $\U_{i+1}$ (przy odpowiedniej interpretacji stałych z $\B_i$).
\end{enumerate}

Załóżmy, że udało nam się skonstruować powyższy system. Rozważmy jego kogranicę $\C$. Oczywiście jest to również kogranica ciągu $\U_1 \to \U_2 \to \cdots$ struktur $T$ (1). Z założenia $T$ jest zamknięta na sumy skierowanych łańcuchów, a zatem $\entails{\C}{T}$. Z drugiej strony, $\C$ jest kogranicą ciągu $\B = \B_0 \to \B_1 \to \cdots$. Z warunku (2) oraz lematu~\ref{lem-embed-directed-system} wiemy, że $h_{\B}$ jest włożeniem $\B \embed \C$. Oznacza to, że tym samym $\entails{\B}{T}$. Przykładając lemat~\ref{lem-tech} otrzymujemy pożądaną aksjomatyzację.

Do pełności dowodu wystarczy zatem udowodnić poprawność powyższej konstrukcji. Prowadzimy ją indukcyjnie, gwarantując przy kroku indukcyjnym żądane własności.

\begin{itemize}
\item Załóżmy, że ostatni element w ciągu to $\B_i$. Rozważmy $\theo(\U)$ rozszerzoną o $\Pi_{\B_i}$, tj. zdania uniwersalne prawdziwe w $\B_i$ nad rozszerzonym językiem $\Lang_{\B_i}$. Oczywiście $\Delta_{\B_i} \subseteq \Pi_{\B_i}$ jako, że każde zdanie atomiczne jest trywialnie uniwersalne.

 Chcemy pokazać, że $\theo(\U) \cup \Pi_{\B_i}$ jest niesprzeczna. Załóżmy nie wprost, że tak jednak nie jest. Na mocy twierdzenia o zwartości~\ref{tw-o-zwartosci} wiemy, że istnieje skończony nabór zdań z $\Pi_{\B_i}$ usprzeczniający naszą teorię. Przechodząc przez zdania para-uniwersalne możemy założyć, że istnieje pojedyncze zdanie $\varphi = \forall \vec{x}~\psi(\underline{b_1},\ldots,\underline{b_m}, \vec{x})$ usprzeczniające $\theo(\U) \cup \Pi_{\B_i}$ ($\underline{b_i}$ są stałymi chrzcielnymi z rozszerzonego języka $\Lang_{\B_i}$). Oznacza to, że $\entails{\U}{\forall \vec{y}~\exists \vec{x} ~\neg \psi(\vec{x})}$, podstawiając odpowiednie interpretacje symboli $\underline{b_i}$. Jest to jednak zdanie skolemowskie prawdziwe w $\U$, a zatem prawdziwe w $\B$. Składając dotychczasowe włożenia z podciągu $(\B_j)_{j \in \nats}$ (2), wiemy, że jest również prawdziwe w $\B_i$. Korzystając z faktu, iż $\Pi_{\B_i}$ składa się ze zdań uniwersalnych prawdziwych w $\B_i$ nad $\Lang_{\B_i}$, w szczególności zaś $\varphi$, dochodzimy do sprzeczności.

A zatem $\theo(\U) \cup \Pi_{\B_i}$ jest niesprzeczna. Niech $\U_{i+1}$ będzie jej modelem. Oczywiście $\U_{i+1} \equiv \U$, a zatem mamy (1) oraz jednocześnie (3) ze względu na konstrukcję $\U_{i+1}$.

\item Załóżmy, że ostatni element w ciągu to $\U_{i+1}$. Rozważmy $E(\B_i) \cup \Delta_{\U_{i+1}}$, tj. \emph{diagram elementarny} $\B_i$ (zbiór zdań $\Lang_{\B_i}$ prawdziwych w $\B_i$) rozszerzony o diagram $\U_{i+1}$.

Chcemy pokazać, że $E(\B_i) \cup \Delta_{\U_{i+1}}$ jest niesprzeczna. Załóżmy nie wprost, że tak jednak nie jest. Wskutek twierdzenia o zwartości~\ref{tw-o-zwartosci} oznacza to, że dla pewnego $\varphi \in E(\B_i)$ oraz $\psi \in \Delta_{\U_{i+1}}$ zachodzi $\entails{\varphi}{\neg \psi}$ (pojedyncze zdania $\varphi$ jak i $\psi$ mogą kodować skończoną koniunkcję prostszych zdań). Ponieważ $\psi$ jest zdaniem bezkwantyfikatorowym możemy założyć, że jest postaci $\psi(b_1,\ldots,b_m,a_1,\ldots,a_n)$, gdzie $b_j \in B_i$ podczas gdy $a_j \in A_{i+1} \setminus B_i$. Z tego powodu też mamy $\entails{\B_i}{\forall x_1,\ldots,x_n~\neg \psi(b_1,\ldots,b_m,x_1,\ldots,x_n)}$. Jest to jednak zdanie uniwersalne w języku $\Lang_{\B_i}$. Korzystając z warunku (3) pociąga to $\entails{\U_{i+1}}{\forall x_1,\ldots,x_n~\neg \psi(b_1,\ldots,b_m,x_1,\ldots,x_n)}$, co przeczy temu, że $\psi \in \Delta_{\U_{i+1}}$.

A zatem $E(\B_i) \cup \Delta_{\U_{i+1}}$ jest niesprzeczna. Niech $\B_{i+1} := E(\B_i) \cup \Delta_{\U_{i+1}}$. Łatwo zauważyć, że zachowaliśmy warunek (2), a tym samym dowiedliśmy poprawności konstrukcji.
\end{itemize}

\end{proof}

\subsection{Twierdzenie Keislera}

\begin{theorem}[Keisler]
Teoria $T$ jest aksjomatyzowalna zdaniami pozytywnymi (tj. zdaniami postaci $(\forall\exists)^*\bigwedge\bigvee R(\vec{x})$ lub równoważnymi zdaniom tej postaci)
wtedy i tylko wtedy, gdy $\str(T)$ jest zamknięty na obrazy homomorficzne.
\end{theorem}%TODO - dodać dowód

\section{Twierdzenia Löwenheima–Skolema}

\subsection{Test Tarskiego-Vaughta}

\begin{definition}
Mówimy, że $\mathcal{A}$ jest \emph{elementarną podstrukturą} $\mathcal{B}$ (równoważnie $\mathcal{B}$ jest \emph{elementarnym rozszerzeniem} $\mathcal{A}$) jeżeli $\mathcal{A}$ jest podstrukturą $\mathcal{B}$, oraz dla dowolnej formuły $\varphi(\vec{x})$ i elementów $a_1,\ldots,a_n \in A$ zachodzi $\entails{\mathcal{A}}{\varphi(a_1,\ldots,a_n)}$ wtedy i tylko wtedy, gdy $\entails{\mathcal{B}}{\varphi(a_1,\ldots,a_n)}$. Oznaczamy ten fakt przez $\mathcal{A} \prec \mathcal{B}$.
\end{definition}

\begin{example}
Pierścień liczb wymiernych $\Q$ nie jest elementarną podstrukturą $\R$. Niech $\varphi(x) = \exists y~x = y^2$. Mamy $\entails{\R}{\varphi(2)}$, choć z drugiej strony $\notentails{\Q}{\varphi(2)}$, choć oczywiście $2 \in \Q$.
\end{example}

\begin{theorem}[Test Tarskiego-Vaughta]\label{tw-tarskiego-vaughta}\footnote{W literaturze można się również spotkać z nazwą "test Łosia-Vaughta".}]
Niech $\mathcal{A} \leq \mathcal{B}$. Wówczas $\mathcal{A} \prec \mathcal{B}$ wtedy i tylko wtedy, gdy
dla dowolnej formuły $\psi(y, \vec{x})$ oraz dowolnego naboru elementów $\vec{a}$ ze zbioru $A$
jeżeli $\entails{\mathcal{B}}{\exists_y \psi(y,\vec{a})}$,
to istnieje $a \in A$, takie że
$\entails{\mathcal{B}}{\psi(a,\vec{a})}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Niech $\mathcal{A} \prec \mathcal{B}$. 
Niech $\psi(y, \vec{x})$ będzie formułą, $\vec{a} \in A$
i $\entails{\mathcal{B}}{\exists_y \psi(y,\vec{a})}$.
Z definicji elementarnej podstruktury 
$\entails{\mathcal{A}}{\exists_y \psi(y,\vec{a})}$.
Zatem istnieje $a \in A$, takie że
$\entails{\mathcal{A}}{\psi(a,\vec{a})}$.
Ponownie z definicji elementarnej podstruktury
istnieje więc $a \in A$, takie że
$\entails{\mathcal{B}}{\psi(a,\vec{a})}$.
  
  Aby pokazać, że kryterium Tarskiego–Vaughta daje $\mathcal{A} \prec \mathcal{B}$, używamy prostej indukcji strukturalnej po złożoności $\varphi(\vec{x})$. Fakt, iż
$\mathcal{A} \leq \mathcal{B}$ gwarantuje bazę indukcji, tj. równoważną spełnialność formuł atomowych. Przez $\varphi(\vec{x}) = \neg \psi(\vec{x})$ przechodzimy, używając następujących równoważności:
 \[ \entails{\mathcal{B}}{\varphi(\vec{a})} \leftrightarrow
    \entails{\mathcal{B}}{\neg \psi(\vec{a})} \leftrightarrow
    \notentails{\mathcal{B}}{\psi(\vec{a})} \stackrel{\text{zał.}}{\leftrightarrow}
    \notentails{\mathcal{A}}{\psi(\vec{a})} \leftrightarrow
    \entails{\mathcal{A}}{\neg \psi(\vec{a})} \leftrightarrow
    \entails{\mathcal{A}}{\varphi(\vec{a})} \]
W podobny sposób przechodzimy przez koniunkcję dwóch formuł, a w konsekwencji przez wszystkie binarne spójniki logiczne. Zauważmy, że wystarczy jeszcze rozpatrzeć przypadek formuł zaczynających się kwantyfikatorem egzystencjalnym, jako że mając udowodnioną negację, jesteśmy w stanie za ich pomocą wyrazić kwantyfikator uniwersalny. Niech $\varphi(\vec{x}) = \exists_y \psi(y, \vec{x})$. Zauważmy, że $\mathcal{A} \leq \mathcal{B}$ pociąga za sobą implikację $\entails{\mathcal{A}}{\exists_y~\psi(y,\vec{a})} \impl \entails{\mathcal{B}}{\exists_y~\psi(y,\vec{a})}$. 
Teraz niech $\B \vDash \exists_y~\psi(y, \vec{a})$.
Z założonego kryterium Tarskiego-Vaughta istnieje więc $a \in A$, takie że
$\B \vDash \psi(a, \vec{a})$.
Następnie z założenia indukcyjnego mamy $\A \vDash \psi(a, \vec{a})$.
Oczywiście oznacza to, że $\A \vDash \exists_y ~ \psi(y, \vec{a})$,
co kończy dowód.
\end{proof}

Zauważmy, że własność elementarnej podstruktury jest silniejsza niż elementarna równoważność. Za pomocą testu Tarskiego-Vaughta jesteśmy w stanie znaleźć świadków formuł egzystencjonalnych w podstrukturze, a tym samym spełnić dokładnie te same zdania w obu modelach. Co interesujące, implikacja w drugą stronę nie jest prawdziwa, nawet w przypadku gdy jeden z modeli jest elementarnie równoważną podstrukturą drugiego.

\begin{example}
Niech $(\nats_+,<)$ będzie porządkiem na $\nats \setminus \set{0}$. Wówczas $\nats_+$ jest podstrukturą $\nats$ z odpowiadającym naturalnym porządkiem. Co więcej, $\nats_+$ jest izomorficzne z $\nats$ oraz spełniają te same zdania. Niech $\varphi(x) = \exists_y~y<x$. Wówczas oczywiście $\entails{\nats}{\varphi(1)}$, choć $\notentails{\nats_+}{\varphi(1)}$, a tym samym $\nats_+$ nie jest elementarną podstrukturą $\nats$.
\end{example} 

\subsection{Dolne twierdzenie Löwenheima–Skolema}

\begin{theorem}[Dolne twierdzenie Löwenheima–Skolema\footnote{W literaturze można się również spotkać z nazwą "dolne twierdzenie Löwenheima–Skolema-Tarskiego".}]\label{tw-dolne-ls}

Niech $\mathcal{A}$ będzie modelem nad językiem $\Lang$. Jeżeli $H \subseteq A$ jest podzbiorem uniwersum $\mathcal{A}$ takim, że $|\Lang| + \omega_0 \leq_{m} H$ to
$\mathcal{A}$ posiada elementarną podstrukturę $\mathcal{B} =_{m} H$ zawierającą $H$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Oznaczmy $|A| = \alpha$. Rozważmy dowolne poindeksowanie zbioru $A = \set{a_{\xi}\colon \xi < \alpha}$. Będziemy konstruować nieskończoną rodzinę $(B_n)_{n < \omega_0} \subseteq A$ zdefiniowaną w następujący sposób:
\[ B_0 := H, \quad
B_{n+1} := \set{a_\xi~|~\exists \varphi,~\exists k \in \nats,~\exists \vec{a} \colon \omega_0 \to B_n \colon \entails{\mathcal{A}}{\varphi[\vec{a}(k/a_\xi)]} \land \forall_{\eta < \xi} \colon \notentails{\mathcal{A}}{\varphi[\vec{a}(k/a_{\eta})]} }. \]
Innymi słowy, do zbioru $B_{n+1}$ dokładamy te najmniejsze z dotychczas rozważanych elementów $a_\xi \in A$, dla których jesteśmy w stanie znaleźć formułę $\varphi$, naturalne $k$ oraz wartościowanie $\vec{a}$ zmiennych w formuły $B_n$, które po podmianie $k$-tej zmiennej na $a_\xi$ w $\varphi$ daje formułę spełnialną w modelu $\mathcal{A}$. Chcemy pokazać, że szukaną podstrukturą jest $\mathcal{B} = \bigcup_n B_n$. Oczywiście $B \subseteq A$. Zaczniemy od pokazania, że $\mathcal{B} \leq \mathcal{A}$. Zauważmy, że $B_n \subseteq B_{n+1}$. Niech $b \in B_n$ oraz $\varphi \equiv (x_0 = b)$. Wprost z konstrukcji $B_{n+1}$ otrzymujemy $b \in B_{n+1}$, a zatem faktycznie $B_n \subseteq B_{n+1}$. Stąd również wynika, że przenosimy odpowiednie symbole funkcyjne. Niech $b_0,\ldots,b_m \in B$, a $f$ będzie $(m+1)$-arnym symbolem funkcyjnym z języka $\Lang$. Skoro $B_n \subseteq B_{n+1}$ możemy założyć, że $b_0,\ldots,b_m \in B_i$ dla pewnego $i \in \nats$. Skonstruujmy formułę $\varphi \equiv (f(x_0,\ldots,x_m) = x_{m+1})$. Wówczas, istnieje wartościowanie posyłające $x_i \mapsto b_i$ oraz $x_{m+1} \mapsto a$ dla $a$ odpowiadającemu $f(b_0,\ldots,b_m)$ w strukturze $\mathcal{A}$. A zatem, mamy $\mathcal{B} \leq \mathcal{A}$. Dla pełności dowodu wystarczy teraz sprawdzić, że $\mathcal{B}$ spełnia test Tarskiego-Vaughta~\ref{tw-tarskiego-vaughta}. Faktycznie, jako że do $B_{n+1}$ dokładaliśmy elementy $a_\xi$ tak, aby świadczyły o spełnialności w $\mathcal{A}$ dostajemy natychmiast tezę twierdzenia.
\end{proof}

\subsection{Górne twierdzenie Löwenheima–Skolema}

\begin{theorem}[Górne twierdzenie Löwenheima–Skolema\footnote{W literaturze można się również spotkać z nazwą "górne twierdzenie Löwenheima–Skolema-Tarskiego".}]\label{tw-gorne-ls}

Niech $\mathcal{A}$ będzie nieskończonym modelem nad językiem $\Lang$. Jeżeli $\beta \geq_m |\mathcal{A}| + |\Lang|$ to istnieje elementarne rozszerzenie $\mathcal{B}$ modelu $\mathcal{A}$ o mocy $\beta$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Zaczniemy od konstrukcji zbioru $C := \set{c_\xi~|~ \xi < \beta}$ składającego się z $\beta$ nowych (nie występujących w $\Lang$) stałych. Niech $T := \theo(\mathcal{A}_A) \cup \set{c_\xi \neq c_\eta~|~\xi < \eta < \beta}$. Zauważmy, że $T$ posiada model. Wybierając skończoną ilość stałych $C' \finsubset C$ możemy je zinterpretować jako różne elementy $A$, a tym samym $\mathcal{A}$ z taką interpretacją jest modelem $\theo(\mathcal{A}_A) \cup C'$. Z twierdzenia o zwartości~\ref{tw-o-zwartosci} mamy zatem strukturę $\mathcal{B}$ dla $T$. Wiemy zatem, że $\mathcal{A} \leq \mathcal{B}$.
Co więcej, z faktu iż $\entails{\mathcal{B}}{T}$ wiemy, że $|B| \geq_m \beta$. Jeżeli wykażemy, że $\mathcal{A} \prec \mathcal{B}$, możemy skorzystać z dolnego twierdzenia Löwenheima–Skolema~\ref{tw-dolne-ls} i "zmniejszyć" $\mathcal{B}$ do rozmiaru $\beta$, tym samym kończąc dowód. Zauważmy, że $\entails{\mathcal{B}}{\theo(\mathcal{A})}$. Niech $\varphi \not \in \theo(\mathcal{A})$. Chcemy pokazać, że $\notentails{\mathcal{B}}{\varphi}$. Załóżmy nie wprost, że jednak $\entails{\mathcal{B}}{\varphi}$. Wówczas $\notentails{\mathcal{A}}{\varphi}$, a zatem $\entails{\mathcal{A}}{\neg \varphi}$ co oznacza $\entails{\mathcal{B}}{\neg \varphi}$ -- sprzeczność. A zatem $\notentails{\mathcal{B}}{\varphi}$, co implikuje $\mathcal{A} \prec \mathcal{B}$ kończąc dowód.
\end{proof}

Twierdzenia Löwenheima–Skolema implikują, iż teorie logiki pierwszego rzędu są w stanie kontrolować moce swoich modeli tylko i wyłącznie w przypadku skończonym.

\section{Aksjomatyzowalność}

\begin{definition}
Mówimy, że klasa $\K$ struktur dla języka $\Lang$ jest $EC$ (\emph{skończenie aksjomatyzowalna}), jeśli $\K = \str(\sigma)$ dla pewnego zdania $\sigma$ (w szczególności, $\sigma$ może być koniunkcją skończenie wielu zdań).
\end{definition}

\begin{definition}
$\K$ jest $EC_\Delta$, jeśli $\K = \str(\Sigma)$ dla pewnego zbioru zdań $\Sigma$, czyli $\K = \bigcap_{ i\in I} \K_i$, gdzie $\K_i$ jest $EC$.
\end{definition}

\begin{definition}
$\K$ jest $EC_\Sigma$, jeśli $\K = \bigcup_{ i\in I} \K_i$, gdzie $\K_i$ jest $EC$.
\end{definition}

\begin{definition}
$\K$ jest $EC_{\Delta\Sigma}$, jeśli $\K = \bigcap_{ i\in I} \K_i$, gdzie $\K_i$ jest $EC_\Sigma$, czyli $\K = \bigcap_{ i\in I}\bigcup_{j\in J} \K_{ij}$, gdzie $\K_{ij}$ jest $EC$.
\end{definition}

\begin{remark}
W definicji $EC_{\Delta\Sigma}$ kolejność $\bigcup$ i $\bigcap$ można zamienić (proste ćwiczenie z teorii mnogości).
\end{remark}

\begin{theorem}  % TODO: dowód
$\K$ jest $EC_{\Delta\Sigma}$ wtedy i tylko wtedy, gdy $\K$ jest zamknięta na $\equiv$ (elementarną równoważność).
\end{theorem}

\begin{theorem}  % TODO: dowód
$EC = EC_\Delta \cap EC_\Sigma$
\end{theorem}

\begin{theorem}  % TODO: dowód
Następujące warunki są równoważne.
\begin{enumerate}
\item $\K \in EC_\Delta$.
\item $\K$ jest zamknięta na $I$ (izomorfizmy), $S_\prec$ (elementarne podstruktury), $P_\U$ (ultraprodukty).
\item $\K = I(S_\prec(P_\U(K_0)))$ dla pewnego $K_0$.
\item $\K$ jest zamknięta na $\equiv$ (elemnatną równoważność) i $P_\U$ (ultraprodukty).
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{definition}
$\K$ jest $UC_\Delta$, jeśli $\K = \str(\Sigma)$ dla pewnego zbioru zdań uniwersalnych $\Sigma$.
\end{definition}

\begin{theorem}  % TODO: dowód
Następujące warunki są równoważne.
\begin{enumerate}
\item $\K \in UC_\Delta$.
\item $\K$ jest zamknięta na $I$ (izomorfizmy), $S$ (podstruktury), $P_\U$ (ultraprodukty).
\item $\K = I(S(P_\U(\K_0)))$ dla pewnego $\K_0$.
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
($1 \impl 2$) Jeżeli $\A$ należy do $\K$, to jej izomorficzna kopia oczywiście też.
Podstruktura $\A$ również należy do $\K$, 
gdyż zdania uniwersalne pozostają prawdziwe w podstrukturze.
Ultraprodukt elementów $\K$ należy do $\K$ z twierdzenia Łosia.

($2 \impl 3$) Przyjmujemy $\K_0 = \K$.

($3 \impl 1$) 
Zakładamy, że $\K = I(S(P_\U(\K_0)))$ dla pewnego $\K_0$.
Musimy pokazać, że $\K \in UC_\Delta$, czyli że
klasę $\K$ można zaksjomatyzować pewnym zbiorem zdań uniwersalnych.
W naszym dowodzie będzie to zbiór zdań uniwersalnych prawdziwych w $\K_0$ (oznaczany przez $\theo_{\forall} \K_0$).

Musimy pokazać dla każdego $\A \in \str(\Lang)$, że $\A \in \K$ wtedy i tylko wtedy, gdy $\A \vDash \theo_{\forall} \K_0$.
Implikacja "w prawo" jest oczywista. 
Niech $\varphi \in \theo_{\forall} \K_0$. 
Natychmiast mamy, że $\varphi$ jest prawdziwa w $P_\U(\K_0)$, gdyż jest prawdziwa na każdej współrzędnej i używamy twierdzenia Łosia.
Ponieważ zdania uniwersalne pozostają prawdziwe w podstrukturach,
mamy $S(P_\U(\K_0)) \vDash \varphi$.
Oczywiście w izomorficznej kopii $\varphi$ również jest prawdziwa, zatem
$I(S(P_\U(\K_0))) \ni \A \vDash \varphi$, co kończy dowód implikacji "w prawo".

Teraz dowodzimy implikacji "w lewo".
Dowieść implikacji "w lewo" znaczy założyć, że $\A \vDash \theo_{\forall} \K_0$ i zanurzyć strukturę $\A$ w pewnym ultraprodukcie pewnych struktur z klasy $\K_0$.
Zaczynamy od rozszerzenia struktury $\A$ o stałe dla każdego elementu uniwersum, otrzymując strukturę $\A_A$.
Dla każdego $a \in A$ niech $\hat{a}$ oznacza nową stałą dla $a$.
Niech $T = \theo_{\forall} \A_A$.
Tworzymy zbiór współrzędnych ultraproduktu, w którym będziemy zanurzać $\A$:
niech $I = {\cal{P}}_{\text{fin}}(T)$.
Wprowadźmy oznaczenia:
\begin{itemize}
  \item $\NN{\varphi}$ -- liczba różnych nowych stałych w $\varphi$,
  \item $\varphi[
      \hat{a_1} / x_1, 
      \ldots, 
      \hat{a_{\NN{\varphi}}} / x_\NN{\varphi}
    ]$ -- formuła powstała z $\varphi$ poprzez zastąpienie nowych stałych
    $\hat{a_1}, \ldots, \hat{a_\NN{\varphi}}$ przez napisy 
    $x_1, \ldots, x_\NN{\varphi}$.
\end{itemize}
Zauważmy własność:
\begin{displaymath}
  \forall_{\varphi \in T} 
  \exists_{\B \in \K_0} ~
  \entails{\B}{
    \exists_{x_1, \ldots, x_\NN{\varphi}} ~
    \varphi[
      \hat{a_1} / x_1, 
      \ldots, 
      \hat{a_\NN{\varphi}} / x_\NN{\varphi}
    ]
  }.
\end{displaymath}
Własność jest prawdziwa, gdyż w przeciwnym razie $
  \forall_{x_1, \ldots, x_\NN\varphi} ~
  \neg \varphi[
      \hat{a_1} / x_1, 
      \ldots, 
      \hat{a_\NN\varphi} / x_\NN{\varphi}
  ]
$ byłoby prawdziwe w $\K_0$, zatem i w $\A$,
co byłoby sprzeczne z $\A_A \vDash \varphi$.
Ponieważ $T$ jest zamknięta na skończone koniunkcje, możemy napisać:
\begin{displaymath}
  \forall_{i \in I} 
  \exists_{\B \in \K_0} ~
  \entails{\B}{
    \exists_{x_1, \ldots, x_\NN{\bigwedge i}} ~
    \left( \bigwedge i \right) \left[
      \hat{a_1} / x_1, 
      \ldots, 
      \hat{a_\NN{\bigwedge i}} / x_\NN{\bigwedge i}
    \right]
  }.
\end{displaymath}
Dla każdego $i \in I$, niech:
\begin{itemize}
  \item $\A_i$ oznacza strukturę $\B$ z powyższej obserwacji,
  \item 
    $\varepsilon_i : 
      \set{a \in A ~|~ \hat{a} \text{ występuje w } \bigwedge i}
      \to A_i$
      będzie taką funkcją, że \[
      \A_i \vDash \left( \bigwedge i \right)
      \left[
        \hat{a_1} / \varepsilon_i(a_1), 
        \ldots, 
        \hat{a_\NN{\bigwedge i}} / \varepsilon_i\left(a_\NN{\bigwedge i}\right)
      \right]
    \] -- mamy ją dzięki obserwacji powyżej.
\end{itemize}
Zacznijmy od posłania elementów $A$ w zwykły produkt struktur $A_i$.
Niech $\varepsilon : A \to \prod_{i \in I} A_i$, 
\begin{displaymath}
  \varepsilon(a)_i = \begin{cases}
    \varepsilon_i(a), & \text{gdy } \hat{a} \text { występuje w } \bigwedge i, \\
    \text{dowolnie } & \text{w przeciwnym przypadku.}\\
  \end{cases}
\end{displaymath}
W produkcie formuła jest prawdziwa, jeśli jest prawdziwa na wszystkich współrzędnych.
My chcemy jednak zanurzyć $\A$ w ultraprodukt.
Niech $F$ będzie rodziną zbiorów 
$\set{j \in I ~|~ j \supseteq i}$ dla $i \in I$.
Intuicyjnie, wskazaliśmy właśnie,
które zbiory współrzędych produktu uznajemy za "duże".
Rodzina $F$ ma własność skończonych przecięć: jeśli $f_1, \ldots, f_m \in F$, to:
\begin{displaymath}
  \bigcap_{l=1}^m f_l = 
  \bigcap_{l=1}^m \set{j \in I ~|~ j \supseteq i_l} =
  \left\{ 
    j \in I ~|~ j \supseteq \bigcup_{l=1}^m i_l 
  \right\}
  \neq \emptyset.
\end{displaymath}
Zatem $F$ można rozszerzyć do ultrafiltru.
Niech $U$ będzie dowolnym takim ultrafiltrem.
Niech $\varepsilon_U : A \to \prod_{i \in I} A_i / U$ 
elementowi $a$ przyporządkowuje klasę równoważności krotki
$\varepsilon(a)$ względem relacji $\equiv_U$.
Niech $\left( \prod_{i \in I} A_i / U \right)_A$
oznacza strukturę uzyskaną z $\prod_{i \in I} A_i / U$ 
poprzez dodanie
stałej $\hat{a}$ o interpretacji $\varepsilon_U(a)$
dla każdego $a \in A$.
Aby pokazać, że $\varepsilon_U$ jest zanurzeniem i tym samym zakończyć dowód,
wystarczy udowodnić, że w
$\paren{\prod_{i \in I} A_i / U}_A$
prawdziwy jest diagram $\A$.
Pokażemy więcej, a mianowicie, że 
$\paren{\prod_{i \in I} A_i / U}_A \vDash \theo_{\forall}(\A_A)$.
Niech $\varphi \in \theo_{\forall}(\A_A)$.
Oczywiście $\paren{\prod_{i \in I} A_i / U}_A \vDash \varphi$
wtedy i tylko wtedy, gdy
$\prod_{i \in I} A_i / U \vDash 
\varphi \left[
  \hat{a_1} / \varepsilon_U(a_1),
  \ldots,
  \hat{a_\NN\varphi} / \varepsilon_U(a_\NN\varphi)
\right]$.
Z tw. Łosia jest to zaś równoważne temu, że
$\left\{
  i \in I ~|~
  \A_i \vDash \varphi \left[
    \hat{a_1} / \varepsilon(a_1)_i,
    \ldots,
    \hat{a_\NN\varphi} / \varepsilon(a_\NN\varphi)_i
  \right]
\right\} \in U$.
Rozważmy zbiór współrzędnych $\set{i \in I ~|~ i \supseteq \set{\varphi}}$.
Tak zdefiniowaliśmy ultrafiltr, że wystarczy pokazać $
  \A_i \vDash \varphi \left[
    \hat{a_1} / \varepsilon(a_1)_i,
    \ldots,
    \hat{a_\NN\varphi} / \varepsilon(a_\NN\varphi)_i
  \right]$
na tym zbiorze współrzędnych.
Zatem weźmy taką współrzędną $i \in I$, $i \supseteq \set{\varphi}$.
Zauważmy, że nowe stałe $\hat{a_1}, \ldots, \hat{a_\NN\varphi}$ występujące
w $\varphi$ występują w $\bigwedge i$, zatem $
  \varphi \left[
    \hat{a_1} / \varepsilon(a_1)_i,
    \ldots,
    \hat{a_\NN\varphi} / \varepsilon(a_\NN\varphi)_i
  \right]
  =
  \varphi \left[
    \hat{a_1} / \varepsilon_i(a_1),
    \ldots,
    \hat{a_\NN\varphi} / \varepsilon_i(a_\NN\varphi)
  \right]$ -- a ta formuła jest prawdziwa w $\A_i$,
gdyż zdefiniowaliśmy $\varepsilon_i$ w taki sposób, by formuła \\ $
  \paren{\bigwedge i} \left[
    \hat{a_1} / \varepsilon_i(a_1),
    \ldots,
    \hat{a_\NN{\bigwedge i}} / 
      \varepsilon_i \left( a_\NN{\bigwedge i} \right)
  \right]$
była prawdziwa w $\A_i$.
\end{proof}

\section{Deskryptywna teoria złożoności}

Mamy dwa bieguny, z jednej strony mamy \emph{klasy złożoności} (rozumiane naturalnie bez zbędnego formalizmu) a z drugiej strony \emph{siłę ekspresji różnych formalizmów} (również rozumiane naturalnie). Deskryptywna teoria złożoności wiąże klasy złożoności z logikami zdolnymi wyrazić zawarte w nich problemy.

Rozważmy na wstępie kilka przykładów. Jak wiemy, klasa grafów $G \subseteq \mathcal{G}$ jest definiowalna zdaniem $\varphi$ wtedy i tylko wtedy, gdy $G = \str(\varphi) \cap \mathcal{G} $. Innymi słowy $\varphi$ opisuje dokładnie grafy $G \subseteq \mathcal{G}$. Zastanówmy się w jaki sposób można opisać naturalne własności grafów za pomocą formuł logicznych.

\begin{example}Parzystość grafu można opisać jako $\exists_{f(\cdot,\cdot)}~\exists_{u(\cdot)}~\exists_{v(\cdot)}~\colon\Phi(f,u,v)$, gdzie $\Phi(f,u,v)$ jest formułą logiki pierwszego rzędu kodującą następujące własności:
\begin{enumerate}
\item zbiory $u$ oraz $v$ sumują się do całego grafu,
\item zbiory $u$ oraz $v$ są rozłączne,
\item $f \colon u \to v$ jest bijekcją. 
\end{enumerate}
\end{example}

\begin{example} Ścieżkę hamiltona możemy opisać z kolei jako $\exists_{L(\cdot,\cdot)}~\Phi(L)$ gdzie $\Phi(L)$ jest formułą logiki pierwszego rzędu kodującą następujące własności:
\begin{enumerate}
\item $L$ jest porządkiem liniowym,
\item $\forall_{x,y}\left(xLy \wedge \neg \exists_z~xLz \wedge zLy\right)\Rightarrow xEy$, gdzie $E$ jest relacją zadaną przez graf.
\end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}
$\Sigma_1^1$ to klasa definiowalna za pomocą formuł logiki drugiego rzędu w postaci prefiksu kwantyfikatorów egzystencjalnych po predykatach, po których następuje zdanie pierwszego rzędu.
\end{definition}

Jednym z głównych wyników deskryptywnej teorii złożoności jest Twierdzenie Fagina, które jako pierwsze podało charakterystykę klasy problemów $NP$, nie odwołujące się do konkretnego modelu obliczeń.

\begin{theorem}[Fagin, 1976] $NP = \Sigma_1^1$
\end{theorem}

Oczywiście, zawieranie $\Sigma_1^1 \subseteq NP$ jest łatwiejsze do udowodnienia -- wystarczy niedeterministycznie wybrać wszystkich świadków dla zmiennych symboli relacyjnych  zadanych przez kwantyfikatory ekzystencjonalne, a następnie sprawdzić zachodzenie pozostałej formuły pierwszego rzędu. Zawieranie w drugą stronę jest trudniejsze do dowiedzenia i opiera się na podobnym pomyśle co twierdzenie Kleenego o postaci normalnej funkcji $\mu$-rekurencyjnych. Za pomocą kwantyfikatora egzystencjonalnego drugiego rzędu szukamy predykatu $P$, który opisuje obliczenie niedeterministycznej maszyny Turinga. Za pomocą formuły logiki pierwszego rzędu możemy sprawdzić, że $P$ faktycznie koduje wymagane obliczenia, a tym samym zbudować formułę kodującą żądanej postaci.

\subsection{Gry Ehrenfeuchta-Fraïsségo}

Rozważmy następującą grę pomiędzy Spoilerem, a Duplikatorem. Dane są dwa grafy $A$ i $B$.
Gra toczy się przez $n$ rund. Każdą rudę rozpoczyna Spolier, który wybiera jeden z dwóch grafów oraz pewien jego wierzchołek. W odpowiedzi, Duplikator wybiera drugi graf, a następnie pewien jego wierzchołek. W ten sposób, po $n$ rundach gracze wybrali dwa multizbiory wierzchołków $\overline{A} = \{a_1,\ldots,a_n\}$ oraz $\overline{B} = \{b_1,\ldots,b_n\}$. Duplikator wygrywa, jeżeli funkcja $f \colon \overline{A} \to \overline{B}$, mapująca $a_i$ na $b_i$ spełnia poniższe warunki:

\begin{enumerate}
\item $a_i = a_j$, wtedy i tylko wtedy, gdy $b_i = b_j$, oraz
\item $E_A(a_i,a_j)$, wtedy i tylko wtedy, gdy $E_B(b_i,b_j)$.
\end{enumerate}

Innymi słowy grafy indukowane $\overline{A}$ oraz $\overline{B}$ są izomorficzne. Załóżmy, że Duplikator ma strategię wygrywającą. Oznacza to, że dla dowolnego wyboru Spoilera, Duplikator ma odpowiedź, po której na dowolny ruch Spoilera, Duplikator znajdzie kolejną odpowiedź, itp., itd. Symetrycznie dla Spoilera. Za pomocą takich gier możemy dowodzić elementarną równoważność $A$ i $B$, a tym samym ich nierozróżnialność za pomocą zdań logiki pierwszego rzędu, dając narzędzie do dowodzenia niewyrażalności pewnych własności grafu w logice pierwszego rzędu.

\begin{theorem}[Ehrenfeucht-Fraïssé]
Klasa grafów $G \subseteq \mathcal{G}$ nie jest definiowalna za pomocą zdań pierwszego rzędu za pomocą $n$ naprzemiennych kwantyfikatorów wtedy i tylko wtedy, gdy $\forall_{n\in \omega} \exists_{\mathbb{A}_n \in G,~\mathbb{B}_n \in \\ G}$ Duplikator ma strategię wygrywającą na $\mathbb{A}_n$, $\mathbb{B}_n$.
\end{theorem}

\begin{definition}
Formuła $\varphi$ jest $\Sigma_1^1$-monadic, jeżeli jest $\Sigma_1^1$ oraz czołowe kwantyfikatory egzystencjonalne $\varphi$ wiążą tylko predykaty unarne, zwane również czasami monadycznymi.
\end{definition}

\begin{definition}
Formuła $\varphi$ jest $\Sigma_1^1$-binary, jeżeli jest $\Sigma_1^1$ oraz czołowe kwantyfikatory egzystencjonalne $\varphi$ wiążą tylko predykaty binarne.
\end{definition}

\begin{lemma}
Nie-3-kolorowanie nie jest $\Sigma_1^1$ wtedy i tylko wtedy, gdy $NP \neq coNP$.
\end{lemma}

\begin{lemma}
3-kolorowanie jest $\Sigma_1^1$-monadic.
\end{lemma}

\begin{definition}
Klasa grafów $G \subseteq \mathcal{G}$ jest $\Sigma_1^1$-def($f(n)$), jeżeli istnieje $\Sigma_1^1$-formuła $\phi \equiv \exists_{\vec{R}}~\varphi(\vec{R})$ taka, że $\varphi(\overline{R})$ jest formułą logiki pierwszego rzędu, oraz ponadto dla dowolnego $\mathbb{A} \in G$ istnieją relacje $\vec{R}$ na $\mathbb{A}$ o ograniczonym rozmiarze $|R_i| \leq f(|\mathbb{A}|)$, dla których $\entails{\mathbb{A}}{\phi}$. 
\end{definition}

Wiadomo, że nie-3-kolorowanie nie jest $\Sigma_1^1$-monodic ani $\Sigma_1^1$-def($n \log n$). Nie wiadomo jednak, czy nie-3-kolorowanie jest $\Sigma_1^1$-binary.

\end{document}
